<root>

<document>
<entry>
<id>76.1</id>
<ti>Les avantures trop amoureuses ou Elisabeth Chudleigh, ex-m duchesse douairière de Kingston, aujourd’hui comtesse de Bristol, et la marquise de La Touche sur la scène du monde, avec d’autres anecdotes pour servir d’instructions à ceux qui en ont besoin &amp; d’amusemens aux autres</ti>
<det>
<pl>Londres,</pl>
<pb>aux dépens des intéressez,</pb>
<y>1776,</y>
<f>in-8,</f>
<p>214p.</p>
</det>
<bib>BMt (sous ‘Hervey’) B Gay Streeter</bib>
<ex>Streeter (sous ‘Chudleigh’) donne l’ouvrage comme une traduction, sans toutefois fournir un titre anglais. Deux biographies d’Elizabeth Chudleigh, par C.E. Pearcc et B.C. Brown, citent les Avantures comme un ouvrage français. Pour un autre ouvrage romanesque sur Elizabeth Chudleigh, v. 89.15.</ex>
<res>
<r_p>En marge: 3e personne avec un retour en arrière Ire personne;</r_p>
<r_pl>Paris, Angleterre:</r_pl>
<r_n>le marquis et la marquise de La Touche, le duc de Kingston;</r_n>
<r_c>intrigues amoureuses de personnages connus, présentées d’une façon romanesque avec des réflexions morales.</r_c>
</res>
</entry>
</document>

<document>
<entry>
<id>76.2</id>
<ti>Bibliothèque amusante ou recueil choisi de jolis romans, ancc-c dotes intéressantes &amp; contes moraux, présentée au beau sexe</ti>
<det>
<pl>Paris,</pl>
<pb>Grangé et au Cabinet littéraire,</pb>
<y>1776,</y>
<f>2 part, in-12,</f>
<p>viii + 180, 188p.</p>
</det>
<bib>At</bib>
<ex>Mornet donne la date de 1770, par erreur sans doute pour 1776. Selon l’avis du libraire un volume de cette collection devait paraître tous les mois. Dans le Discours préliminaire on peut lire: ‘Chaque Roman ou Conte n’exigera pas plus d’un quart-d’heure de lecture. Nous laissons aux grands Romans leurs charmes soporifiques’.</ex>
<res>
<r_st>I, 1-77, Les grâces de l’ingénuité, nouvelle; 78-106, L’origine des fées &amp; des génies, conte métaphysique: 107-116, Ardo-stan, conte oriental; 117-153, Les dangers de l’inexpérience, conte moral: 154—173, Nahamir ou la providence justifiée, conte arabe; 174-180, Manuscrit trouvé dans les ruines d’une maison de l’Archipel &amp; traduit du grec par une dame de Grandville. II, 1-63, La félicité; 64-115, L’amour paternel, histoire véritable; 116-138, Il eut raison, conte moral; 139-162, Les à propos, histoire du siècle passé; 163-184, Les faveurs, conte; 185-187, Les lunettes et la ceinture, apologue.</r_st>
</res>
<ae>
<ae_ae>Autre édition:</ae_ae>
<ae_se>- Nouveaux contes de fées, entremêlés de quelques historiettes amusantes, pour servir de suite à toutes les Bibliothèques amusantes ou de campagne, Paris, Desventes, Lamy &amp; Meaux, Paquet, 1782, 2t. in-12, viii + 180, 188p. (BNt, Dufrenoy, Mornet). Paraît être la même impression avec une nouvelle page de titre.</ae_se>
</ae>
</entry>
</document>

<document>
<entry>
<id>76.3</id>
<ti>La confession publique du brocanteur, aventure extraordinaire arrivée au mois de novembre 1769, sur un vaisseau parti de l’Amérique pour Saint-Malo. Elle est rapportée fidellement par M*** qui y étoit présent, suivant le manuscrit que l’on a trouvé dans ses papiers</ti>
<det>
<pl>Amsterdam,</pl>
<y>1776,</y>
<f>in-8,</f>
<p>48p.</p>
</det>
<bib>BNt</bib>
<ex>Une édition fac-similaire a été publiée en 1936 par Georges Andrieux (BM).</ex>
<res>
<r_c>Brochure contre les marchands de tableaux: en danger de mort à bord d’un bateau qui revient d’Amérique, un ‘brocanteur’, Ferre-la-Mule, avoue ses escroqueries à l’aumônier du bord.</r_c>
</res>
</entry>
</document>

<document>
<entry>
<id>76.4</id>
<ti>Les décisions de Cythère ou le code de l’amour, ouvrage c curieux &amp; galant par une femme de belles-lettres</ti>
<det>
<pl>Amsterdam &amp; Versailles,</pl>
<pb>Sévère Dasier,</pb>
<y>1776,</y>
<f>2t. in-1 2,</f>
<p>viii + 240, 180p.</p>
</det>
<bib>At BNt JP 27.ii.77 Gay Mornet</bib>
<ex>Gay donne aussi une édition de 1772 que nous n’avons pu retrouver. Selon la préface, la plupart des morceaux avaient déjà paru dans des périodiques.</ex>
<res>
<r_st>I, Le code de l’amour ou les décisions de Cythère: discussions sur l’amour, avec des anecdotes. II, 1-25, Le temple de l’amour, songe à Iphise; 26-38, Autre temple de l’amour, songe; 114-152, Le triomphe de Belise; 153-159, Sixième digression, repentir d’un amoureux. On</r_st>
<r_c>trouve en plus diverses discussions de l’amour, accompagnées de quelques anecdotes.</r_c>
</res>
<ae>
<ae_ae>Autres éditions:</ae_ae>
<ae_se>- Code de l’amour, Amsterdam &amp; Paris, 1776, 2 t. in-12 (A). Gay donne: Paris, Mérigot le jeune, 1776, 2 part. in-12. - Code ..., Cithere, Imprimerie de Tircis galant à l’enseigne du Mai, s.d.[ 17771, 2 part, in-12, viii + 204, iv+ 180p. (BMt, Gay)76.5</ae_se>
</ae>
</entry>
</document>

<document>
<entry>
<id>76.5</id>
<ti>La destinée ou mémoires d’une dame de qualité, écrite par elle-même</ti>
<det>
<pl>Auguste,</pl>
<pb>Conrad Henri Stagé,</pb>
<y>1776,</y>
<f>pet. in-8,</f>
<p>204p.</p>
</det>
<bib>At LV Gay Momet</bib>
<res>
<r_p>Ire personne;</r_p>
<r_pl>Silésie, Vienne, Italie, ...;</r_pl>
<r_n>Angélique, le comte G.... Michelle, la comtesse Corronini (noblesse, cours allemandes);</r_n>
<r_c>aventures romanesques, voyages.</r_c>
</res>
</entry>
</document>

<document>
<entry>
<id>76.6</id>
<ti>L’école des maris, traduction de l’anglois t</ti>
<det>
<pl>Amsterdam,</pl>
<pb>Changuion</pb>
<pl>&amp; Paris,</pl>
<pb>Lejay,</pb>
<y>1776,</y>
<f>2 part, in-12,</f>
<p>xvi+288, 291p.</p>
</det>
<bib>A BNt CatH x 1776; CorrL fév. 1776; LV Gay Rochedieu Streeter</bib>
<tr>Trad. de The School for Husbands, written by a Lady, 1774.</tr>
<res>
<r_p>Lettres;</r_p>
<r_pl>Angleterre;</r_pl>
<r_n>Edouard Dashwood, Isabelle, Lucie, Barbe;</r_n>
<r_c>intrigue sentimentale, domestique (un mari tiraillé entre son ancienne maîtresse et sa femme);</r_c>
<r_s>sensibilité, prétentions moralisatrices.</r_s>
</res>
</entry>
</document>

<document>
<entry>
<id>76.7</id>
<ti>Eloge funèbre et historique de très-court, très-épais et tout-m adroit citoyen monsieur maître Nicodéme Pantoléon Tire- Point, bourgeois de Paris, maître &amp; marchand tailleur d’habits, ancien juré de sa communauté, ancien marguillier de sa paroisse, membre de la première &amp; de la plus nombreuse confrairie de tous les royaumes, &amp;c. &amp;c., prononcé le 3 juin 1776 par Boniface Prët-à-boire, son premier garçon &amp; associé</ti>
<det>
<y>1776,</y>
<f>in-8,</f>
<p>56p.</p>
</det>
<bib>A BNt</bib>
<res>
<r_c>En marge: c’est un sermon burlesque (genre que nous n’avons pas normalement retenu dans nos listes), mais où le récit de la vie du défunt occupe une place importante.</r_c>
</res>
</entry>
</document>

<document>
<entry>
<id>76.8</id>
<ti>L’erreur d’un moment, traduit de l’anglois, par madame *** t LondresA</ti>
<det>
<pl>Paris,</pl>
<pb>Demonville,</pb>
<y>1776,</y>
<f>in-12,</f>
<p>xxiv+252p.</p>
</det>
<bib>A BMt BNt CatH xxv 1776; CorrL juillet 1776; LV Gay Mornet Streeter</bib>
<ex>Selon Streeter, c’est peut-être une traduction de The Un-guarded Moment, 1771.</ex>
<res>
<r_p>Lettres;</r_p>
<r_pl>Angleterre;</r_pl>
<r_n>William Aston, miss Henriette Townsend, Mme Freemer;</r_n>
<r_c>intrigue sentimentale;</r_c>
<r_s>sensibilité, prétentions moralisatrices.</r_s>
</res>
</entry>
</document>

<document>
<entry>
<id>76.9</id>
<ti>Les hommes comme il y en a peu et les génies comme il n’y en en a point, contes moraux, orientaux, persans, arabes, turcs, anglois, françois, Ac., les uns pour rire, les autres à dormir debout, nouvelle édition</ti>
<det>
<pl>Bouillon,</pl>
<pb>imprimerie de la Société typographique,</pb>
<y>1776,</y>
<f>3 t. in-8,</f>
<p>iv + 400, 393, 399p.</p>
</det>
<bib>A BNt LV Dufrenoy Mornet</bib>
<ex>C’est une édition très augmentée de l’ouvrage publié en 1768, avec le titre de Contes moraux ou les hommes comme il y en a peu (v. 68.3).</ex>
<res>
<r_st>I, 1-90, Sophie; 91. Sans y penser, conte plus vrai qu’une histoire; 97, Cythéide, conte; 122, Les deux prix, conte tiré d’un manuscrit grec; 145, Nouradin &amp; Almamoulin, conte moral, traduit du persan; 154, Le projet manqué, conte bien vraisemblable; 165, Seged, conte moral; 181, Bozaldab, conte oriental, traduit de l’anglois; 187. Le duel, conte moral; 198, Obidah, conte oriental, traduit de l’anglois; 204, L’heureux mariage, anecdote; 223, L’expérience, conte; 246, L’ami généreux ou les unions imprévues; 265, Renzi, anecdote japonoise; 302, Fimaz &amp; Zohab, conte moral, traduit de l’allemand; 323, L’insuffisance des principes de vertu ou les aventures de Fidélia, racontées par elle-même, traduites de l’anglois; 371, Zemin A Gulhindy, conte moral, traduit de l’allemand; 392, Le philosophe, conte oriental. II, I, Rose; 111, La femme prudente, nouvelle traduction de l’anglois; 128, Akmon &amp; Solina; 138, Salah ou les dangers de l’habitude, conte oriental; 149, La philosophe rendue à la raison, conte; 169, Emilie, nouvelle historique; 203, L’homme frivole &amp; la femme conséquente, conte; 222, Sllvie, conte pastoral; 240, Les prétendus, conte moral; 269, Mirza ou la nécessité d’être utile, conte oriental; 278, Euphémte ou la religieuse comme il y en a beaucoup, histoire véritable; 307, Le portrait utile ou l’erreur d’un moment, conte moral; 326, Le solitaire ou Amyntor &amp; Théodore, conte moral; 368, A mural ou la voix de la conscience; 384, Rosamire, anecdote morale. III, 1, Hylas ou la présomption punie; 25, Saliy ou l’amour anglois, anecdote historique par M. d’Arnaud; 30, Almerine &amp; Sélima ou les dangers de la beauté, conte oriental; 45, L’imprudence, conte moral; 53, Mélide, conte moral; 75, L’amour et la jalousie, conte grec; 82, Flavilla ou la frivolité, conte anglois; 105, Le danger des romans, conte; 111, L’amitié à l’épreuve de l’amour-propre, conte moral; 128, Origine de bien des choses, conte; 141, L’amant politique, conte moral; 171, Almet ou l’emploi de la richesse, conte oriental: 179, La vertu malheureuse est tôt ou tard récompensée, conte moral; 198, Le mariage funeste, conte moral; 212, Amana ou les voeux indiscrets, conte oriental; 226, Zamers ou la bienfaisance récompensée, conte moral; 243, Le repentir tardif, conte; 273, L’homme qui ne s’étonne de rien, conte: 288, Les dangers d’une mauvaise éducation, anecdote; 324, Jupiter justifié, conte moral; 342, Le malheur et la vertu; 361, Les mariages heureux &amp; malheureux, conte moral; 380, Azem ou l’heureux soi-disant.</r_st>
</res>
</entry>
</document>

<document>
<entry>
<id>76.10</id>
<ti>Mémoires d’une reine infortunée entremêlés de lettres (écrites mt par elle-même) à plusieurs de ses parents et amies illustres, sur plusieurs sujets &amp; en différentes occasions, traduits de l’anglois</ti>
<det>
<pl>Londres,</pl>
<pb>J. Bew,</pb>
<y>1776,</y>
<f>in-12,</f>
<p>192p.</p>
</det>
<bib>A BMt (sous‘Caroline-Mathilde’) BNt CorrL déc. 1776; LV B Gay Mornet Rochedieu</bib>
<ex>Rochedieu accepte l’attribution de l’original anglais à Shéridan; c’est à tort qu’il assimile ces Mémoires à l’Histoire de la dernière révolution arrivée en Danemark ..., de 1773 (v. 73.2).</ex>
<tr>Trad. de Memoirs of an Unfortunate Queen, 1776.</tr>
<res>
<r_c>En marge: lettres, reliées par une narration à la 3e personne, qui sont censées être écrites par la reine Caroline-Mathilde de Danemark.</r_c>
</res>
<ae>
<ae_ae>Autres éditions:</ae_ae>
<ae_se>— Rotterdam, Bronckorst, 1776, in-12, ii+ I92p. (BN) — Londres, J. Bew, 1777, in-12, 184p. (BMt) — Rouen, P. Machuel et J. Racine, 1782, in-12, ii+ 192p. (BN)</ae_se>
</ae>
</entry>
</document>

<document>
<entry>
<id>76.10bis</id>
<ti>Les momens perdus ou l’histoire d’Adélaïde, anecdote morale</ti>
<det>
<pl>Vienne,</pl>
<pb>Van Ghelen,</pb>
<y>1776,</y>
<p>262p.</p>
</det>
<bib>Oront</bib>
<res>
<r_st>Pp. 95-262 contiennent des vers, une pièce de théâtre, etc.; pp. 1-94, Adélaïde. Lettres; Londres, Paris, Ariste, Adélaïde, Dorval;</r_st>
<r_c>amours malheureuses;</r_c>
<r_s>sensibilité.</r_s>
</res>
</entry>
</document>

<document>
<entry>
<id>76.11</id>
<au>
<a>ARIOSTO, Lodovico</a>
<trd>trad. par CAVA1LHON</trd>
</au>
<s>mnt</s>
<ti>Roland furieux, poème héroïque de l’Arioste, traduction nouvelle par M. Cavailhon</ti>
<det>
<pl>Paris,</pl>
<pb>Valleyre l’aîné,</pb>
<y>1776,</y>
<f>in-8,</f>
<p>32p.</p>
</det>
<bib>BNt</bib>
<ex>L’exemplaire de la BN ne comporte que le premier chant. Selon l’Avis, ‘cette Traduction est achevée, &amp; l’on se propo-soit de la donner toute à la fois. Mais comme, pendant qu’on y travailloit, il a paru plusieurs Chants d’une autre, on a jugé convenable de ne point présenter celle-ci en entier au Public’. Blanc et Q donnent une version complète que nous n’avons pas vue: Paris, Duchesne, 1776-1777, 3t. in-12.</ex>
<tr>Trad. en prose d’après Orlando furioso, 15 16-1532.</tr>
<ex>Après les traductions du XVIe et du XVIIe siècles, on trouve au XVIIIe siècle celles de Miraubaud (58.R4), d’Ussieux (75.12), de Tressan (80.8) et de Panckoucke et Framery (87.22).</ex>
</entry>
</document>

<document>
<entry>
<id>76.12</id>
<au>
<a>ARNAUD, François-Thomas-Marie de Baculard d’</a>
</au>
<ti>Nouvelles historiques par M. d’Arnaud, tome premier, troisième nouvelle, Le sire de Créqui</ti>
<det>
<pl>Paris,</pl>
<pb>Delalain,</pb>
<y>1776,</y>
<f>in-8,</f>
<p>pp. 327-486</p>
</det>
<bib>BNt AL 1776 IV 20-35 Inklaar Mornet</bib>
<ex>Pour la série des Nouvelles historiques, v. 74.8.</ex>
<res>
<r_p>3e personne;</r_p>
<r_pl>France (époque de Louis VII);</r_pl>
<r_n>Raoul de Créqui, Adèle, Osmin;</r_n>
<r_c>un croisé prisonnier des Turcs s’échappe et rentre en P’rance au sein de sa famille:</r_c>
<r_s>sensibilité effrénée.</r_s>
</res>
<ae>
<ae_ae>Autres éditions:</ae_ae>
<ae_se>- V. 74.8</ae_se>
</ae>
</entry>
</document>

<document>
<entry>
<id>76.13</id>
<au>
<a>ARNAUD, François-Thomas-Marie de Baculard d’</a>
</au>
<ti>Suite des Épreuves du sentiment par M. d’Arnaud, tome quatrième, seconde anecdote, D’Almanzi</ti>
<det>
<pl>Paris,</pl>
<pb>Delalain,</pb>
<y>1776,</y>
<f>in-8,</f>
<p>pp. 91-168</p>
</det>
<bib>At BMt BNt AL 1776 IV 101-112 Dufrenoy Inklaar</bib>
<ex>Pour la série des Épreuves du sentiment, v. 70.21.</ex>
<res>
<r_p>Cadre 3e personne, avec récit principal Ire personne;</r_p>
<r_pl>France;</r_pl>
<r_n>le comte d’Ossemont, le chevalier de Frêmicourt, Clémence, M. de Kersan, d’Almanzi;</r_n>
<r_c>aventures militaires (un fils naturel reconnaît son père mourant);</r_c>
<r_s>sensibilité effrénée.</r_s>
</res>
<ae>
<ae_ae>Autres éditions:</ae_ae>
<ae_se>- V. 70.21</ae_se>
</ae>
</entry>
</document>

<document>
<entry>
<id>76.14</id>
<au>
<a>BEAUHARNAIS, Fanny de</a>
</au>
<ti>Volsidor et Zulménic, conte pour rire, moral, si l’on veut, &amp; philosophique en cas de besoin</ti>
<det>
<pl>Amsterdam &amp; Paris,</pl>
<pb>Delalain,</pb>
<y>1776,</y>
<f>2part. in-8,</f>
<p>132, 135-280p.</p>
</det>
<bib>At B Delcro Gay</bib>
<ae>
<ae_se>Delcro et Gay attribuent l’ouvrage à Claude-Joseph Dorât. En effet, cet ouvrage, dans cette édition, fait partie d’un recueil factice de Mélanges, t. XIX, XX des Œuvres de Dorât. Sans retrancher la page de titre originale, on en a ajouté une nouvelle: Œuvres de M. Dorât, contenant Zul-ménie et Volsidor (sic), tome XX, Paris, Delalain, 1780 (BMt). Les exemplaires de l’édition princeps dans A, qui ne portent comme titre que: Volsidor et Zuiménie..., se présentent comme un t.II qui ferait suite au Mélange de</ae_se>
</ae>
<ti>poésies fugitives et de prose sans conséquence, par madame la comtesse de ***,</ti>
<det>
<pl>Paris,</pl>
<pb>frères Estienne,</pb>
<y>1776,</y>
<f>in-12,</f>
<p>viiï + 256p.</p>
</det>
<ex>V. aussi Turgeon, pp. 75-76, 78.</ex>
<res>
<r_p>3e personne;</r_p>
<r_c>’au tems fameux des illusions, d’une jeunesse éternelle,</r_c>
<r_pl>&amp; même des Génies’;</r_pl>
<r_n>Volsidor, le Génie Puce, Zélide, Zéphirine. Zuiménie;</r_n>
<r_c>intrigues galantes, voluptueuses.</r_c>
</res>
</entry>
</document>

<document>
<entry>
<id>76.15</id>
<au>
<a>BRUTÉ DE LOIRELLE, abbé</a>
</au>
<s>m</s>
<ti>L’héroïsme de l’amitié, David et Jonathas, poème en quatre chants. On y a joint plusieurs pièces, tant en vers qu’en prose, sur différens sujets, par M. l’abbé Bruté, censeur royal</ti>
<det>
<pl>Paris,</pl>
<pb>Nyon aîné,</pb>
<y>1776,</y>
<f>2t. in-8,</f>
<p>xxix + 320, 291p.</p>
</det>
<bib>BN+ AL 1776 II 195-206 Q</bib>
<res>
<r_c>En marge: épopée en prose en IV chants: thème biblique de David et de Jonathan. Pp. 148-256, poésies, dissertation.</r_c>
</res>
</entry>
</document>

<document>
<entry>
<id>76.16</id>
<au>
<a>CAMÔES, Luis de</a>
<trd>trad. par Vaquette d’HERMILLY et mnt Jean-François de LA HARPE</trd>
</au>
<ti>La Lusiade de Louis Camoëns, poëme héroïque, en dix chants, nouvellement traduit du portugais, avec des notes &amp; la vie de l’auteur, enrichi de figures à chaque chant</ti>
<det>
<pl>Amsterdam &amp; Paris,</pl>
<pb>Le Jay,</pb>
<y>1776,</y>
<f>2 part, in-8,</f>
<p>183,214p.</p>
</det>
<bib>BM BNt AL 1776 V 3-36 Q</bib>
<tr>Trad. en prose de Os Luisiadas, 1572. Une autre traduction a été publiée par Duperron de Castera en l735(v.68.R25).</tr>
<res>
<r_c>En marge: le voyage de Vasco de Gaina traité en poème épique: voyages: Portugal, Afrique, Indes;</r_c>
<r_s>éléments merveilleux.</r_s>
</res>
<ae>
<ae_ae>Autres éditions:</ae_ae>
<ae_se>— Paris, Nyon aîné, 1776, xviii + 160p. (Bruxellest) — Paris, Laurent-Beaupré, 1813, 2t. in-12 (Q) — ds Œuvres de La Harpe, t.VIII, Paris, 1820, in-8 (BN)</ae_se>
</ae>
</entry>
</document>

<document>
<entry>
<id>76.17</id>
<au>
<a>CARMONTELLE, Louis Carrogis, dit</a>
</au>
<ti>Le duc d’Arnay</ti>
<det>
<pl>Amsterdam &amp; Paris,</pl>
<pb>Esprit,</pb>
<y>1776,</y>
<f>2t. in-8,</f>
<p>xii + 206, 475p.</p>
</det>
<bib>A BNt CatH ix 1776; CorrL janv. 1776; LV B Morne t Q</bib>
<res>
<r_p>3e personne;</r_p>
<r_pl>Paris;</r_pl>
<r_n>le duc d’Arnay, madame de Renonville, le chevalier de Si Ange, la comtesse de Gérance;</r_n>
<r_c>intrigue sentimentale;</r_c>
<r_s>sensibilité passionnée.</r_s>
</res>
</entry>
</document>

<document>
<entry>
<id>76.18</id>
<au>
<a>CAZOTTE, Jacques</a>
</au>
<ti>CEuvres badines et morales de M. *******</ti>
<det>
<pl>Madrid &amp; Paris,</pl>
<pb>Costard,</pb>
<y>1776,</y>
<f>in-8,</f>
<p>50p.</p>
</det>
<bib>BMt BNt B Dufrenoy Gay Q Shaw</bib>
<ex>Selon l’avis, ‘on travaille aux corrections du troisième (tome] qui paraîtra incessamment’. Nous n’avons pas vu d’exemplaire de ce dernier volume avant 1788(v. 88.41). B, Gay ct Q donnent une édition en trois tomes en 1788, mais nous n’avons pu retrouver des exemplaires des deux premiers tomes qui portent cette date. /, 1-184, Ollivier, poëme (v. 63.19); 185-194, Le plaisir, conte moral; 195-206, Aventure du pèlerin. II, 1-299, Le lord impromptu, nouvelle romanesque (v. 67.22): 301-475, Le diable amoureux, nouvelle espagnole (v. 72.17).</ex>
<ae>
<ae_ae>Autres éditions:</ae_ae>
<ae_se>— Londres [Cazin], 1788, 7t. in-18 (BNt) - Londres, 1798, 3t. in-12 (BM, Q) — Paris, André, an VI, 6t. (ICU) - Paris, Belin, [1799], 6t. in-18 (JP 15 flor. VII) - Paris, 1816, 3t. in-8 (BMt.Q) — Paris, Jean-François Bastien, 1817, 4t. in-8 (BN) - Paris, 1826, in-8 (BM)</ae_se>
</ae>
</entry>
</document>

<document>
<entry>
<id>76.19</id>
<au>
<a>CERVANTES SAAVEDRA, Miguel de</a>
<trd>trad. par Charles- nt Pierre COSTE D’ARNOBAT</trd>
</au>
<ti>Nouvelles espagnoles de Michel de Cervantes, traduction nouvelle avec des notes, ornée de figures en taille douce, L’amant libéral, nouvelle seconde</ti>
<det>
<pl>Madrid &amp; Paris,</pl>
<pb>Costard,</pb>
<y>1776,</y>
<f>in-8,</f>
<p>40p.</p>
</det>
<bib>BNt CatH vüi 1776</bib>
<ex>Pour la série des Nouvelles espagnoles, v. 75.23.</ex>
</entry>
</document>

<document>
<entry>
<id>76.20</id>
<au>
<a>CERVANTES SAAVEDRA, Miguel de</a>
<trd>trad. par Jean- nt Baptiste LEFEBVRE DE VILLEBRUNE</trd>
</au>
<ti>Nouvelles espagnoles de Michel de Cervantès, traduction nouvelle avec des notes, ornée de figures en taille-douce, par M. Le Febvre de Villebrune, Théodosie et Léocadie, nouvelle troisième</ti>
<det>
<pl>Paris,</pl>
<pb>veuve Duchesne,</pb>
<y>1776,</y>
<f>in-8,</f>
<p>48p.</p>
</det>
<bib>BNt</bib>
<ex>Pour la série des Nouvelles espagnoles, v. 75.23.</ex>
</entry>
</document>

<document>
<entry>
<id>76.21</id>
<au>
<a>CERVANTES SAAVEDRA, Miguel de</a>
<trd>trad. par Jean-nt Baptiste LEFEBVRE DE VILLEBRUNE</trd>
</au>
<ti>Nouvelles espagnoles de Michel de Cervantès, traduction nouvelle avec des notes, ornée de figures en taille-douce, par M. Le Febvre de Villebrune, Le jaloux d’Estrémadure, nouvelle quatrième</ti>
<det>
<pl>Florence &amp; Paris,</pl>
<pb>Le Clerc, Le Boucher,</pb>
<y>1776,</y>
<f>in-8,</f>
<p>577p.</p>
</det>
<bib>BNt JP l,7.iü.77</bib>
<ex>Pour la série des Nouvelles espagnoles, v. 75.23.</ex>
</entry>
</document>

<document>
<entry>
<id>76.22</id>
<au>
<a>DANTE ALIGHIERI</a>
<trd>trad. par Julien-Jacques MOUTONNET mt DE CLAIRFONS</trd>
</au>
<ti>La Divine Comédie de Dante Alighieri, l’Enfer, traduction françoise, accompagnée du texte, de notes historiques, critiques &amp; de la vie du poète, par M. Moutonnet de Clairfons</ti>
<det>
<pl>Amsterdam &amp; Paris,</pl>
<pb>Segaud,</pb>
<y>1776 (t.I)—1777 (t.II),</y>
<f>2t. in-8,</f>
<p>x + 236, 264p.</p>
</det>
<bib>BMt BNt AL 1776 III 289-318 Q</bib>
<tr>Trad. en prose de Inferno (Divina Commedia, 1265-1321 ). La traduction en vers de la Divine Comédie par Grangier</tr>
<ex>date du XVIe siècle. Une autre version de l’Enfer a été publiée par Rivarol en 1783 (v. 83.24); l’ensemble du poème de Dante a été traduit par Colbert d’Estouteville en 1796 (v. 96.20).</ex>
</entry>
</document>

<document>
<entry>
<id>76.23</id>
<au>
<a>DANTU, Antoine-Marie c</a>
</au>
<ti>Mémoires historiques et galans de l’Académie de ces dames et de ces messieurs, ouvrage rédigé par Antoine-Martin Vadé, secrétaire de l’académie</ti>
<det>
<pl>Londres,</pl>
<y>1776,</y>
<f>in-8,</f>
<p>viii + 95p.</p>
</det>
<bib>A BNt CatH xlvü 1776 Delcro Gay Mornet Q</bib>
<res>
<r_st>I. 65-78, Le petit-maître confus et renvoyé, anecdote languedocienne; 212-226, L’origine des navettes. II, 1-29, Le triomphe du sentiment; 105-126, Sur la générosité des senti mens.</r_st>
</res>
<ae>
<ae_ae>Autres éditions:</ae_ae>
<ae_se>- 1777-1778, 2t. pet. in-8 (Gay) - ds Œuvres badines complettes du comte de Caylus, t.XII, Amsterdam &amp; Paris, Visse, 1786-1787, 12t. in-8 (A, BN, B, Q)</ae_se>
</ae>
</entry>
</document>

<document>
<entry>
<id>76.24</id>
<au>
<a>DUWICQUET D’ORDRE, Louis-Alexandre, père</a>
</au>
<ti>Naru, fils de Chinki, histoire cochinchinoise qui peut servir à d’autres pays et de suite à celle de Chinki, son père</ti>
<det>
<pl>Amsterdam,</pl>
<y>1776,</y>
<f>2 part, in—12,</f>
<p>136, 152p.</p>
</det>
<bib>A BNt CatH xxxv 1776 B Dufrenoy Mornet Q</bib>
<ex>L’ouvrage se présente comme une suite du Chinki de l’abbé Coyer (v. 68.23). Il a été attribué aussi à de Maugée.</ex>
<res>
<r_p>3e personne;</r_p>
<r_c>Chinki passe d’un emploi à un autre, rencontrant partout des abus: chez un fermier-général, chez des moines, chez un magistrat...;</r_c>
<r_s>ton satirique.</r_s>
</res>
</entry>
</document>

<document>
<entry>
<id>76.25</id>
<au>
<a>GIRARDIN, René-Louis, marquis de</a>
</au>
<ti>Contes de fées, nouvelles, &amp;c. &amp;c. &amp;c., le tout dédié à la volupté par M. de V*** de G*****</ti>
<det>
<pl>Erlang,</pl>
<pb>Wolfgang Walther,</pb>
<y>1776,</y>
<f>2 part, in-8,</f>
<p>108, 109-214p.</p>
</det>
<bib>At BNt (t.II) CatH xix 1776; LV Momet</bib>
<ex>Le titre de départ porte: Mélanges de littérature.</ex>
<res>
<r_st>I, 1-44, L‘ours et le chasseur; 45-136, La chatte merveilleuse ou la puce à l’oreille. II, 1-36, Nouvelle; 37-64, Rosemonde et le chevalier Ândro, poème traduit du gaulois (V chants, en prose).</r_st>
</res>
</entry>
</document>

<document>
<entry>
<id>76.26</id>
<au>
<a>GOETHE, Johann Wolfgang von</a>
<trd>trad. par le baron Siegmund t de SECKENDORFF</trd>
</au>
<ti>Les souffrances du jeune Werther, en deux parties, traduit de l’original allemand par le B.S.d.S.</ti>
<det>
<pl>Roux,</pl>
<y>1776,</y>
<f>2 t. in-8,</f>
<p>viii + 201, 230p.</p>
</det>
<bib>BMt BNt B Baldensperger, Bibl Q</bib>
<tr>Trad. de Leiden des jungen Werthers, 1774. Deyvcrdun a publié sa</tr>
<ex>traduction en 1776 (v. 76.27), Schmettau la sienne en 1777 (v. 77.41) et de Salse la sienne en 1800 (v. 00.78).</ex>
<res>
<r_p>Lettres;</r_p>
<r_pl>Allemagne (Wahlheim);</r_pl>
<r_n>Werther, Charlotte, Albert, Friderique;</r_n>
<r_c>amours malheureuses;</r_c>
<r_s>mélancolie, désespoir.</r_s>
</res>
</entry>
</document>

<document>
<entry>
<id>76.27</id>
<au>
<a>GOETHE, Johann Wolfgang von</a>
<trd>trad. par G. DEYVERDUN nt Werther, traduit de l’allemand Maestricht, Jean-Edme</trd>
</au>
<ti>Dufour et Philippe</ti>
<det>
<pl>Berlin,</pl>
<y>1776,</y>
<f>2t. in-8.</f>
<p>xxviii + 286, 287-583p.</p>
</det>
<bib>A BMt BN</bib>
<ex>Baldensperger, Bibl.</ex>
<tr>Trad. de Leiden des jungen Werthers, 1774. Seckendorff a publié sa traduction en 1776 (v.</tr>
<ae>
<ae_se>76.26), Schmettau la sienne en 1777 (v. 77.41) et de Salse la sienne en 1800(v. 00.78). Pour la description, v. 76.26. — Maestricht, Jean-Edme Dufour et Philippe Roux, 1784, 2t. in-12, viii + 201, 230p. (BMt, B, Baldensperger, Q) — Maestricht, Jean-Edme Dufour et Philippe Roux, 1786, 2 part, in-8, viii + 201, 230p. (Bordeaux, Frankfurtt, AL 1786 II 116, Baldensperger) - Maestricht, J.P. Roux et Cie, 1791,2t. in-8, 161, 187p. (Düsseldorf, Frankfurtt, Baldensperger) — Maestricht, Roux et Cie &amp; Grenoble, Giroud, 1792 (CtY, Baldensperger) - Les malheurs du jeune Werther, traduction de l’allemand, 1792, in-18 (Baldensperger) - Werther..., Lille, C.F. Lehoucq, 1793, 2 part, in-12, iv+ 108, 128p. (Bruxelles, Düsseldorf, Frankfurt, Baldensperger) - Werther..., Maestricht, 1794, in—12 (Baldensperger) - Les malheurs du jeune Werther, Avignon, Jean Chaillot, 1794, in-8, 210p. (Düsseldorf)</ae_se>
</ae>
</entry>
</document>

<document>
<entry>
<id>76.28</id>
<au>
<a>GRAZZINI, Anton Francesco, dit il Lasca</a>
<trd>trad. par t Jean-Baptiste LEFEBVRE DE VILLEBRUNE</trd>
</au>
<ti>Les nouvelles d’Antoine-François Grazzini, dit le Lasca, l’un des fondateurs &amp; membre des deux célèbres académies de Florence</ti>
<det>
<pl>Paris,</pl>
<pb>Le Jay,</pb>
<y>1776,</y>
<f>in-12</f>
</det>
<bib>A BMt BNt JP 3.Î.77, 18.viii.79; LV Blanc Delcro Gay Mornet Q</bib>
<ex>Blanc donne aussi une édition: Berlin, 1772, 2 t. in-12, que nous n’avons pu retrouver.</ex>
<tr>Trad. de Le Cene, 1540-1556.</tr>
<ex>Selon la préface, ‘le Lasca n’a pu trouver un seul traducteur dans un siècle où l’on traduit tout’. BUR 1779 août, pp. 3-90 et sept., pp. 3-60, donne des extraits. Trente nouvelles sans titre, à raison de dix par ’soirée’.</ex>
</entry>
</document>

<document>
<entry>
<id>76.28bis</id>
<au>
<a>HAMILTON, comte Antoine</a>
</au>
<ti>Œuvres diverses du comte Antoine Hamilton Londres et</ti>
<det>
<pl>Paris,Barbou,</pl>
<pb>Moutard, Ruault,</pb>
<y>1776,</y>
<f>3t. in-8,</f>
<p>lv+ 260, 301p.</p>
</det>
<bib>BM BNt Clark</bib>
<ex>C’est le t. VII des Œuvres du comte Antoine Hamilton. On y trouve pour la première fois, pp. 186-240, L’enchanteur Faustus.</ex>
<res>
<r_p>3e personne;</r_p>
<r_pl>Angleterre, XVIe siècle;</r_pl>
<r_n>la reine Elisabeth, le comte d’Essex, Faustus; apparitions des ’beautés trépassées’ telles que Mariamne, Hélène, Cléopâtre,</r_n>
<r_c>etc., et anecdotes;</r_c>
<r_s>ton plaisant.</r_s>
</res>
<ae>
<ae_ae>Autres éditions:</ae_ae>
<ae_se>— ds Voyages imaginaires, t.XXXV, 1787-89 (v. 87.R16) Pour les autres éditions des Œuvres de Hamilton, v. 60.R27.</ae_se>
</ae>
</entry>
</document>

<document>
<entry>
<id>76.29</id>
<au>
<a>HOMÈRE</a>
<trd>trad. par Charles-François LEBRUN, duc de mnt Plaisance</trd>
</au>
<ti>L’Iliade, traduction nouvelle</ti>
<det>
<pl>Amsterdam,</pl>
<y>1776,</y>
<f>2 part, in-8,</f>
<p>viii + 277, 310p.</p>
</det>
<bib>BM BNt AL 1775 VII 66, 1776 VI 289-318; CatH xlvi 1776; CorrL nov.</bib>
<ae>
<ae_se>1776 D’autres traductions en prose ont été faites par madame Dacier (1699, v. 56.R30), Bitaubé (64.29), Cordier de Launay de Valeri (82.22), et Gin (84.30). Autres éditions: — Selon AL, une édition in-4 a été offerte en même temps que l’édition in-8 de 1776. - Paris, Ruault, 1776, 2t. in-12 (BN). Édition in-12 mentionnée par CatH. — Paris, Barbou, 1785, 2t. in-16, 484, 536p. (Bruxelles) - Ille édition, 1812 (Q)</ae_se>
</ae>
</entry>
</document>

<document>
<entry>
<id>76.30</id>
<au>
<a>IMBERT, Barthélemy</a>
</au>
<ti>Les égarements de l’amour ou lettres de Fanéli et de Milfort, par M. Imbert</ti>
<det>
<pl>Lyon,</pl>
<pb>Pierre Bruyset Ponthus,</pb>
<y>1776,</y>
<f>2t. in-1 2,</f>
<p>iv+ 252. 234p.</p>
</det>
<bib>A BM BNt AL 1776 V 73-90; CatH xxiv 1776; CorrL mai 1776 B Delcro Gay Momet Q</bib>
<res>
<r_p>Lettres;</r_p>
<r_pl>Angleterre;</r_pl>
<r_n>Betsi, Fanéli, Milfort, Sophie, Norton;</r_n>
<r_c>intrigue sentimentale (un mari infidèle fait souffrir sa femme et sa maîtresse, vertueuses toutes deux ...);</r_c>
<r_s>sensibilité effrénée, malheurs, vertu.</r_s>
</res>
<ae>
<ae_ae>Autres éditions:</ae_ae>
<ae_se>— Amsterdam, 1777, 2t. in-12 (A, BM) — Fanéli ou les égarements de l’amour. 1778, in-8 ou in-12 (Gay). BN a ce titre pour cette année, mais c’est un drame en 5 actes. — Les égarements ou lettres de Fanéli..., Londres, 1793, 3 t. (NjP). Gay donne le même titre pour 1793 que pour 1778.</ae_se>
</ae>
</entry>
</document>

<document>
<entry>
<id>76.31</id>
<au>
<a>LEPRINCE DE BEAUMONT, madame Marie</a>
</au>
<ti>Nouveaux contes moraux par Mde. Le Prince de Beaumont</ti>
<det>
<pl>Paris,</pl>
<pb>Moutard,</pb>
<y>1776,</y>
<f>2 part, in-8,</f>
<p>36, 39-92p.</p>
</det>
<bib>A BNt CatH xxxiv 1776 Delcro Mornet Q</bib>
<res>
<r_st>I, 1-57, Qui s’expose au péril périra; 58-180, Histoire de mademoiselle Des Arcis; 181-252, Confessions adressées â madame la princesse D... II, 1-59, Suite des Confessions .. . 61-81, L’honnête-homme selon le monde ou le philosophe moderne démasqué; 83-154, La pupille de la providence ou histoire d’Angélique; 155-221, Le triomphe de la vertu, histoire morale; 222-234, Histoire de la marquise de Bellefond.</r_st>
</res>
</entry>
</document>

<document>
<entry>
<id>76.32</id>
<au>
<a>LOAISEL DE TRÉOGATE, Joseph-Marie</a>
</au>
<ti>Florello, histoire méridionale, par M. Loaisel de Tréogate, ci-devant gendarme du roi</ti>
<det>
<pl>Paris,</pl>
<pb>Moutard,</pb>
<y>1776,</y>
<f>in-8,</f>
<p>96p.</p>
</det>
<bib>At BMt CatH xxii 1776; LV Delcro Dufrenoy Loaisel de Saulnays Mornet Q</bib>
<ex>Loaisel de Saulnays donne une édition de 1775 que nous n’avons pu retrouver.</ex>
<res>
<r_p>3e personne;</r_p>
<r_pl>Amérique du Sud;</r_pl>
<r_n>Kador, Florello, Eurimale;</r_n>
<r_c>histoire sentimentale dans un cadre exotique; malheurs, sensibilité effrénée, vertu, nature sauvage.</r_c>
</res>
<ae>
<ae_ae>Autre édition:</ae_ae>
<ae_se>- Valmore et Florello, nouvelles..., Paris, Leprieur, an III, in-18, 239p. (BN, Dufrenoy, Loaisel de Saulnays, Monglond)</ae_se>
</ae>
</entry>
</document>

<document>
<entry>
<id>76.33</id>
<au>
<a>LOAISEL DE TRÉOGATE. Joseph-Marie</a>
</au>
<ti>Valmore, anecdote françoise, par M. Loaisel de Tréogate, gendarme du roi</ti>
<det>
<pl>Lausanne,</pl>
<pb>Société typographique,</pb>
<y>1776,</y>
<f>in-12,</f>
<p>xxx+ 193p.</p>
</det>
<bib>At BM CatH xv 1776; LV Delcro</bib>
<ex>Loaisel de Saulnays Mornet Loaisel de Saulnays donne une édition de 1775 que nous n’avons pu retrouver.</ex>
<res>
<r_p>Ire personne;</r_p>
<r_pl>Bretagne (Rennes);</r_pl>
<r_n>Valmore, Julie;</r_n>
<r_c>amours contrariées, malheurs;</r_c>
<r_s>sensibilité effrénée.</r_s>
</res>
<ae>
<ae_ae>Autre édition:</ae_ae>
<ae_se>- Valmore et Florello, nouvelles..., Paris, Leprieur, an III, in-18, 239p. (BN, Dufrenoy, Loaisel de Saulnays, Monglond)</ae_se>
</ae>
</entry>
</document>

<document>
<entry>
<id>76.34</id>
<au>
<a>LUCHET, Jean-Pierre-Louis de La Roche du Maine, marquis de</a>
</au>
<ti>Mémoires de mad. la baronne de St. Lys</ti>
<det>
<pl>Londres &amp; Paris,</pl>
<pb>Ruault,</pb>
<y>1776,</y>
<f>in-12,</f>
<p>175p.</p>
</det>
<bib>At</bib>
<ex>Delcro, Michaud et Q attribuent cet ouvrage à Luchet mais donnent la date de 1770, qui n’est peut-être qu’une simple erreur pour 1776.</ex>
<res>
<r_p>Ire personne (mais ce n’est pas le personnage principal qui raconte), avec des lettres;</r_p>
<r_pl>France (Châlons);</r_pl>
<r_n>le chevalier de Saius, Mme de Mans, Mme de St. Lys, Mme de St. Geran;</r_n>
<r_c>intrigue mondaine.</r_c>
</res>
</entry>
</document>

<document>
<entry>
<id>76.35</id>
<au>
<a>MALLET, David Malloch, dit et Christoph Martin WIELAND cmt</a>
<ed>éd. par Jean-François PEYRON</ed>
</au>
<ti>Les jeux de Calliope ou collection de poèmes anglais, italiens, allemands et espagnols en deux, trois et quatre chants</ti>
<det>
<pl>Amsterdam,</pl>
<y>1776,</y>
<f>2 part, in-12,</f>
<p>276, 260p.</p>
</det>
<bib>BNt B Delcro Gay Q Steinberger</bib>
<ex>Les morceaux qui se rapprochent du genre romanesque sont: pp. 67-124, L’hermite ou Amintor et Théodora, traduction en prose du poème Amyntor and Théodora or the Hermit, par Mallet; pp. 131-175, L’amour accusé, traduction en prose du poème Der verklagte Arnor, par Wieland. BM possède L "amour accusé relié sans les autres morceaux, mais avec la page de titre de la collection entière. Pour une autre version du poème de Mallet, v. 98.73bis.</ex>
</entry>
</document>

<document>
<entry>
<id>76.36</id>
<au>
<a>MERCIER, Louis-Sébastien Jezennemours, roman-dramatique</a>
</au>
<det>
<pl>Paris,</pl>
<pb>Mérigot jeune,</pb>
<y>1776,</y>
<f>in-12,</f>
<p>124p.</p>
</det>
<bib>A BM BNt CatH xxvii 1776; CorrL juin 1776; LV Benn Mornet En</bib>
<ex>1789 on a publié un ouvrage anonyme, Artamon et Susanne, qui est en fait une version de Jezennemours (v. 89.89).</ex>
<res>
<r_p>3e personne, avec récit de Jezennemours à la Ire personne,</r_p>
<r_pl>Alsace, Paris;</r_pl>
<r_n>Monval, Jezennemours, Florimonde, Suzanne, M. de Chaterbaune;</r_n>
<r_c>intrigue sentimentale, aventures, entremêlées de thèmes religieux et philosophiques;</r_c>
<r_s>sensibilité, vertu.</r_s>
</res>
<ae>
<ae_ae>Autres éditions:</ae_ae>
<ae_se>- Paris &amp;. Neuchâtel, Société typographique, 1776, 2t. in-12, 250, 236p. (Bruxelles, Nantes, Neuchâtelt, Benn). C’est sans doute l’édition de Neufchâtel citée par B, Momet et Q. - Basle, Flick, 1777, 2t. in-12 (Benn, Heinsius) - ... ou histoire d’une jeune Luthérienne, par M. Mercier, Londres&amp; Paris, Mérigot le jeune, 1778, 2t. in-12 (CatH lü 1778, JP 16 nov. 1778, Benn) — Londres &amp; Paris, Mérigot, 1779, 2t. (Leipzig, Benn, K-F) — Histoire d’une jeune Luthérienne, par l’auteur de Thn deux mille quatre cent quarante, Neuchâtel, Fauche fils aîné et Compagnie, 1785, 2t., 247, 237p. (La Haye, Neuchâtel, Benn) - Histoire..., Neuchâtel, Fauche fils aîné et Comp., 1785, in-8, 403p. (Bordeaux, La Haye, Regensburg, Benn) - Histoire .... Neuchâtel, Jérémie Witel, 1785, in-8, viii + 403p. (A, BNf, B, Benn). Cette édition est identique à l’édition précédente, à part les pages préliminaires. - Histoire..., Neuchâtel, 1786, 2t. in-8, 141, 130p. (BM, B, Benn, Q) -Histoire..., 179. [1791?], in-8 (FC91 XV 1966, Benn, Ersch, Q) - Jezennemours ou histoire..., Buckingham, s.d., 3t. in-12, 216, 215, 222p.(Leeds, Benn)</ae_se>
</ae>
</entry>
</document>

<document>
<entry>
<id>76.37</id>
<au>
<a>MILCENT, Jean-Baptiste-Gabriel-Marie de</a>
</au>
<ti>Azor &amp; Zimeo, conte moral, suivi de Thiamis, conte indien, par M. Milcent</ti>
<det>
<pl>Berlin,</pl>
<pb>Decker,</pb>
<y>1776,</y>
<f>in-8,</f>
<p>142p.</p>
</det>
<bib>A BNt CatH xlvi 1775; LV Delcro Dufrenoy Mornet</bib>
<ex>Mornet et Q donnent aussi un édition de 1775, qui aurait sans doute son origine dans une annonce parue cette année.</ex>
<res>
<r_p>Pp. 7-80, Azor &lt;J Zimeo: 3e personne;</r_p>
<r_pl>Arménie (Croisades);</r_pl>
<r_n>Azor, Zilia, Zimeo, le Vieux de la Montagne:</r_n>
<r_c>intrigue sentimentale;</r_c>
<r_s>sensibilité, mélancolie, sensualité. 81-124, Thiamis ou la métempsycose, conte</r_s>
<r_p>indien: 3e personne;</r_p>
<r_pl>Indes;</r_pl>
<r_n>Thiamis, lilaé, Julie;</r_n>
<r_c>intrigue sentimentale, épisodes guerriers, critique des mœurs;</r_c>
<r_s>sensibilité, sensualité.</r_s>
</res>
</entry>
</document>

<document>
<entry>
<id>76.38</id>
<au>
<a>MONBART, Marie-Josèphe de L’Escun, madame de</a>
</au>
<ti>Les loisirs d’une jeune dame</ti>
<det>
<pl>La Haye &amp; Paris,</pl>
<pb>veuve Duchesne,</pb>
<y>1776,</y>
<f>in-12,</f>
<p>261p.</p>
</det>
<bib>DLCt B Q</bib>
<ex>Quelques-unes des sources donnent les prénoms: Marie-Joséphine. Pp. 1-103, pièces fugitives, idylles imitées de Gessner, et la description d’un voyage en vers et en prose.</ex>
<res>
<r_st>Pp. 104-120, Rosine, conte moral; pp. 121-142, Julie, conte moral.</r_st>
</res>
<ae>
<ae_ae>Autre édition:</ae_ae>
<ae_se>- Breslau, W.-G. Korn, 1784, in-8 (B, Q)</ae_se>
</ae>
</entry>
</document>

<document>
<entry>
<id>76.39</id>
<au>
<a>MOTTE, mademoiselle</a>
</au>
<ti>Histoire de Zulmie Warthei, par mademoiselle M,M*</ti>
<det>
<pl>Paris,</pl>
<y>1776,</y>
<f>2 part, in-8,</f>
<p>24. 98p.</p>
</det>
<bib>A BNt AL 1777 VI 278-286; CatH xlvü 1776; JP 16, 25.ii.77 B Momet Q</bib>
<res>
<r_p>3e personne;</r_p>
<r_pl>Angleterre;</r_pl>
<r_n>Zulmie Warthei. d’Ulny, lady Warthei, milord Hindsci;</r_n>
<r_c>intrigue sentimentale, histoires de famille;</r_c>
<r_s>sensibilité effrénée.76.40</r_s>
</res>
</entry>
</document>

<document>
<entry>
<id>76.40</id>
<au>
<a>PÉTRONE. Titus Petronius Arbiter</a>
<trd>trad. par Elie-Catherine ’ t FRERON</trd>
</au>
<ti>Les deux matrones ou les infidélités démasquées, ouvrage posthume de M. Fréron, enrichi de notes curieuses &amp; intéressantes, avec figures</ti>
<det>
<y>XIV depuis l’année 1686 jusqu’à l’année 1712</y>
<pl>Paris,</pl>
<pb>Froullé,</pb>
<y>1776,3t.</y>
<f>in-12,</f>
<p>xxiv + 408. 408, 380p.</p>
</det>
<bib>At BN Dufrenoy Mornet 0</bib>
<ex>La seconde partie a une page de titre différente: Tchouang-Tse et Tien, histoire chinoise, Paris, Temple de la vérité, 1776. C’est une traduction, par le père Jean-Baptiste Du Halde, qui avait déjà paru dans sa Description ...de l’Empire de la Chine ( 1735 ) et dans le Journal étranger. Fréron étant mort en 1760, la première partie est en effet une publication posthume. C’est la traduction d’une satire de Pétrone, La matrone d’Ephèse.</ex>
</entry>
</document>

<document>
<entry>
<id>76.41</id>
<au>
<a>POULAIN, mademoiselle (de Nogent-sur-Seine)</a>
</au>
<ti>Lettres de madame la comtesse de La Rivière à madame la baronne de Neufpont son amie, contenant les principaux événemens de sa vie, de celle de ses enfans et de quelques-uns de ses parens, avec beaucoup de nouvelles et d’anecdotes du règne de Louis</ti>
<det>
<pl>La Haie,</pl>
<y>1776,</y>
<f>3 part, in-12,</f>
<p>viii + 207, 214, 176p.</p>
</det>
<bib>At CatH xviii 1776 B Drujon Q</bib>
<res>
<r_p>Lettres;</r_p>
<r_pl>France;</r_pl>
<r_n>noblesse;</r_n>
<r_c>intrigues sentimentales, histoires de famille, anecdotes historiques.</r_c>
</res>
<ae>
<ae_ae>Autre édition:</ae_ae>
<ae_se>- Paris, Froullé, 1777, 2t. in-12, xxiv+471, 392p. (BMt, BNt)</ae_se>
</ae>
</entry>
</document>

<document>
<entry>
<id>76.42</id>
<au>
<a>QUÉVÉDO Y VILLEGAS, Francisco Gomez de</a>
<trd>trad; par nt Vaquette d’HERMILLY et Nicolas-Edme RÉTIF DE LA BRETONNE</trd>
</au>
<ti>Le Fin-Matois ou histoire du Grand-Taquin, traduite de l’espagnol de Quévédo, avec des notes historiques et politiques, nécessaires pour la parfaite intelligence de cet auteur</ti>
<det>
<pl>Paris,</pl>
<pb>chez la veuve Duchesne, Humblot, Le-Jai et Dorez, Delalain, Esprit, Mérigot jeune,</pb>
<y>1776,</y>
<f>3t. in-8,</f>
<p>480, 192, 370p.</p>
</det>
<bib>A BMt BNt AL 1775 III 94-105; CatH xxi, xiv 1775; LV Gay Q Rives Childs</bib>
<ex>Rétif aurait remanié et complété une traduction faite par le censeur d’Hermilly. L’ouvrage a paru au mois de juin 1775, mais porte la date de 1776. Un faux titre porte: Œuvres choisies de don François de Quévédo, traduites de l’espagnol.</ex>
<tr>Trad. de Historia de la vida del Buscon, llamado Don Pablos, 1626. Deux autres traductions françaises, par</tr>
<ex>La Geneste et ensuite par Raclots, ont paru au XVIIe siècle.</ex>
<res>
<r_p>Ire personne;</r_p>
<r_pl>Espagne, Amérique du Sud;</r_pl>
<r_n>don Diègue, don Alphonse, Cabra, le Licencié;</r_n>
<r_c>aventures picaresques, voyages en mer.</r_c>
</res>
<ae>
<ae_ae>Autre édition:</ae_ae>
<ae_se>- L’aventurier Buscon ou histoire du Grand Taquin, suivie des Lettres du chevalier de L’Épargne..., Madrid &amp; Paris, Costard, 1776,3part. in-12, viii + 207, 214, 176p. (MH, Rives Childs). Même impression que la première édition, avec une nouvelle page de titre.</ae_se>
</ae>
</entry>
</document>

<document>
<entry>
<id>76.43</id>
<au>
<a>RÉTIF DE LA BRETONNE, Nicolas-Edme</a>
</au>
<ti>L’école des pères, par N.E. Rétif de la Bretonne En France &amp; à</ti>
<det>
<pl>Paris,</pl>
<pb>Le Jay, Mérigot jeune,</pb>
<y>1776,</y>
<f>4t. in-12,</f>
<p>vi + 290, 316, 244, 200p.</p>
</det>
<bib>A BM BNt CatH xxv 1776; CorrL juin 1776 Gay Q Rives Childs</bib>
<ex>Une version primitive de cet ouvrage, commencée en 1770, n’a été tirée qu’à vingt-cinq exemplaires, qui n’ont pas été mis dans le commerce: Le nouvel Emile ou l’éducation</ex>
<det>
<pl>Londres,</pl>
<y>1776,</y>
<f>in-12,</f>
<p>xvi + 297p.</p>
</det>
<bib>(A, BN, Rives Childs).</bib>
<res>
<r_p>Ire personne, avec récits intercalés Ire et 3e personne;</r_p>
<r_c>Hélène, Roger, Désirée (long épisode chez des paysans); traité d’éducation sous une forme romanesque;</r_c>
<r_s>influence d’Emile.</r_s>
</res>
<ae>
<ae_ae>Autres éditions:</ae_ae>
<ae_se>- En France &amp; à Paris, veuve Duchesne, Humblot, Le-Jai et Dorez, Delalain, Esprit, Mérigot jeune, 1776, 3 t. in-8, 480, 192, 370p. (BN, Rives Childs). Selon Rives Childs, cette édition a été publiée entre 1776 et 1780. - 1776, 31. in-12, 480, 192, 370p. (BM, Rives Childs). Selon Rives Childs, cette édition a été publiée après 1783. - 1776, 4t. pet. in-8, 480, 480, 476, 48p. (Troyes, Rives Childs) — Dorlisse ou l’amour paternel, 1776, in-12 (MH, Rives Childs). C’est un extrait de L’Ecole des pères renfermant les passages supprimés par la censure.</ae_se>
</ae>
</entry>
</document>

<document>
<entry>
<id>76.44</id>
<au>
<a>RÉTIF DE LA BRETONNE, Nicolas-Edme</a>
</au>
<ti>Le paysan perverti ou les dangers de la ville, histoire récente mise au jour d’après les véritables lettres des personages (sic), par N.E. Rétif de la Bretonne Imprimé à la Haie et se trouve à</ti>
<det>
<pl>Berne,</pl>
<pb>de l’imprimerie des frères Calembourdier, à la Barbe-bleue,</pb>
<y>10007006016,</y>
<f>in-8,</f>
<p>61p.</p>
</det>
<bib>BNt CorrL nov. 1775 Gay Rives Childs</bib>
<ex>B et Gay donnent: s.l., 1775, 4t. in-12. L’ouvrage a paru à la fin de 1775, mais il porte la date de l’année suivante. Une suite de cet ouvrage, La paysanne pervertie, a paru en 1784 (v. 84.58); et les deux romans ont été réunis dans une édition publiée en 1787 (v. 87.66).</ex>
<res>
<r_p>Lettres;</r_p>
<r_pl>province, Paris;</r_pl>
<r_n>Edmond, Pierrot, Mme Parangon, Gaudet, Ursule, Zéphire, le comte D*** (paysans, bourgeois, nobles);</r_n>
<r_c>les aventures d’un paysan corrompu à la ville;</r_c>
<r_s>prétentions moralisatrices, tendances réalistes, sensibilité.</r_s>
</res>
<ae>
<ae_ae>Autres éditions:</ae_ae>
<ae_se>— Rives Childs cite quatre variantes de la page de titre de la première édition. - La Haie &amp; Paris, Esprit, 1776,4t. in-12, viii + 288, 304, 250, 204p. (Montpellier, Rives Childs) - La Haye &amp; Paris, veuve Duchesne, Dorez, 1776, 4 t. in-12, viii + 290, 316, 268, 21 Ip. (BN, Rives Childs) — Amsterdam, aux dépens de la Compagnie, 1776, 4 t. in-12, viii+ 268, 287, 228, 186p. (MH, Rives Childs) — Selon Rives Childs, qui cite Rétif, il y aurait eu encore deux contrefaçons en 1776. - La Haye &amp; Paris, veuve Duchesne, Valade, 1776, 4t. in-12, 274, 312, 244, 205 (pour 209)p. (BMf, Rives Childs). Contrefaçon de 1778. — La Haie &amp; Paris, Ésprit, 1776,4t. in-12, viii + 294, 315, 324, 224p. (DLC, Rives Childs). Édition faite en 1780, adaptée à la Paysanne pervertie. - La Haie &amp; Paris, Esprit, 1776, 4L in-12, viii + 294, 315, 324, 228p. (OrU, Rives Childs). Contrefaçon de l’édition précédente. - La Haie &amp; Paris, Esprit, 1776, 41. in-12, viii + 304, 312, 304, 293p. (BMf, BN, Rives Childs). Edition faite en 1782. - Le paysan et la paysane pervertis, La Haie, 1784, 4 t. in-12 (v. 87.66) - Le paysan perverti, La Haie &amp; Paris, Esprit, 1789, 4 t. in-12, 291,242, 276, 189p. (MH, Rives Childs)</ae_se>
</ae>
</entry>
</document>

<document>
<entry>
<id>76.45</id>
<au>
<a>RUTLIDGE, James, dit Jean-Jacques</a>
</au>
<ti>Ru tledge La quinzaine angloise à Paris ou l’art de s’y ruiner en peu de temps, ouvrage posthume du docteur Stearne (sic), traduit de l’anglois par un observateur</ti>
<det>
<pl>Yorck &amp; Paris,</pl>
<pb>Ruault,</pb>
<y>1776,</y>
<f>2part. in-12,</f>
<p>xxiv+252, 328p.</p>
</det>
<bib>A BM BNt CorrL nov. 1776; JP 18,20.i.77; LV B Delcro Drujon Gay LasVergnas Q Streeter (trad. supposée)</bib>
<ex>Une suite de cet ouvrage a été publiée dans les Premier et second voyages de mylord de ***, 1777 (v. 77.58).</ex>
<res>
<r_p>Ire personne;</r_p>
<r_pl>Paris;</r_pl>
<r_n>le Docteur, l’Abbé **, M. le Comte, ...;</r_n>
<r_c>les mésaventures d’un Anglaisa Paris (peinture des moeurs);</r_c>
<r_s>ton satirique.</r_s>
</res>
<ae>
<ae_ae>Autres éditions:</ae_ae>
<ae_se>- Londres, 1777, in-12 (BM) — Premier et second voyages de mylord de ***, Yverdon, Société littéraire et typographique, 1777, 3 t. in-12. Edition augmentée de deux nouveaux volumes (v. 77.58). NN donne une édition de la Quinzaine en 3 t. avec la mention: Paris. 1777. 16.52 — Yvcrdun, 1779, in-12 (Q) - Londres, 1782, 3 t. in-18, 254, 228, 226p. (MH, B, Drujon, Q) - Londres, 1786, 3 t. in-12, 216, 230, 224p. (BMt, Gay) - Aventures de milord Johnson ou les plaisirs de Pans, Paris, Jouanaux et chez tous les marchands de nouveautés, an VI, 2t. in-12, iii + 161, 168p. (BMt). Cette édition comporte de légers changements et quelques pages nouvelles.</ae_se>
</ae>
</entry>
</document>

<document>
<entry>
<id>76.46</id>
<au>
<a>SAINT-CHAMOND, marquis de</a>
</au>
<ti>La Vieuville de Ah! que c’est bête! par M. Timbré</ti>
<det>
<pl>Paris,</pl>
<pb>Pissot,</pb>
<y>1776,</y>
<f>in-12,</f>
<p>326p.</p>
</det>
<bib>At BN CorrL mars 1776; LV Delcro Gay Mornet Q</bib>
<res>
<r_c>Récit facétieux parsemé de calembours: ’Je suis né dans la ville de Mons &amp; merveille, ce qui fait que je suis étranger à la chose’. Cf. d’autres ouvrages dans le même style: Histoire de Camouflet (51.5);</r_c>
<r_s>Cerfvol, Chimerandre (66.13); Bièvre, Lettre écrite à madame la comtesse Tation (70.28).</r_s>
</res>
</entry>
</document>

<document>
<entry>
<id>76.47</id>
<au>
<a>STERNE, Laurence</a>
<trd>trad. par Joseph-Pierre FRENAIS</trd>
</au>
<s>t</s>
<ti>La vie et les opinions de Tristram Shandy, traduites de l’anglois de Stem (sic) par M. Frenais</ti>
<det>
<pl>Paris,</pl>
<pb>Brunet,</pb>
<y>1776,</y>
<f>in-8,</f>
<p>pp. 111-150</p>
</det>
<bib>At BN AL 1776 VI 3-25 Barton Rochedieu Streeter</bib>
<tr>Trad. de The Life and Opinions of Tristram Shandy, Gentleman, 1759-1767. Deux suites de la version de Frenais ont été publiées en 1785, par le marquis de Bonnay (v. 85.44) et par Griffet de La Baume (v. 85.45).</tr>
<res>
<r_p>Ire personne;</r_p>
<r_pl>Angleterre;</r_pl>
<r_n>mon oncle Tobie, le capitaine Trim, le docteur Slop;</r_n>
<r_c>aventures comiques;</r_c>
<r_s>narration entrecoupée de commentaires facétieux.</r_s>
</res>
<ae>
<ae_ae>Autres éditions:</ae_ae>
<ae_se>- Neuchâtel, Société typographique, 1777, 2t. in-12 (A, Barton, Rochedieu) — Yorck &amp; Amsterdam, E. Van Harrevelt, 1777, 2 t. in-12 (BN, Barton) - Yorck &amp; Paris, Ruault, 1777, 2part, in-8, xxiv+ 211, 263p. (BMt) — Yorck, Amsterdam, Paris &amp; Berlin, Rottman, 1777, in-12 (Rochedieu) — Londres, 1784, 6t. in-18 (BN: 3t.seulement, Barton, Rochedieu). Comprend la suite de Bonnay, ce qui fait croire que la date doit être fausse pour les derniers volumes au moins. — Londres, 1784, 2t. in-18, viii + xii + 310, 377p. (A, BMt, BN, Barton, Brissart, Rochedieu). A, Barton et Rochedieu donnent aussi une édition avec les précisions: Londres &amp; Paris, Cazin, 1784, mais c’est probablement la même. Les exemplaires du BM et de la BN comprennent la suite de Bonnay, 2 t. in-18, iii + 379, 388p. (Barton, Brissart). — York &amp; Paris, Volland, 1785, 4t. in-12 (A, BN, Barton, Q). Comprend, comme les éditions qui suivent, la suite de Bonnay. - York &amp; Paris, Volland, 1787, 2t. in-12 (BN, Barton, Rochedieu) - ds Œuvres complètes, Londres &amp; Paris, Buisson, 1787, 6t. in-12 (BN, Barton, Q, Rochedieu) - Vie et opinions . Paris, Desray, 1790, 3t. in-12, (BN: t.II, III seulement) - ds Œuvres complètes, Paris, 1797, 6t. in-16 (BM, Barton, Q, Rochedieu) - ds Œuvres complètes, Paris, Bastien, 1803, 6t. in-8 (BN, Barton) - ds (Œuvres, Paris, Ledoux et Tenré, 1818, 6t. in-18 (BN, Barton) - ds (Œuvres, Paris, Ledoux et Tenré, 1818, 4t. in-8 (BN, Barton)</ae_se>
</ae>
</entry>
</document>

<document>
<entry>
<id>76.48</id>
<au>
<a>TENCIN, Claudine-Alexandrine Guérin, marquise de et Anne- Louise Dumesnil-Molin, madame ELIE DE BEAUMONT</a>
</au>
<ti>Anecdotes de la cour et du règne d’Edouard II, roi d’Angleterre, par Mde L.M.D.T. et Mde E.D.B.</ti>
<det>
<pl>Paris,</pl>
<pb>Brunet,</pb>
<y>1776,</y>
<f>in-8,</f>
<p>pp. 167-214</p>
</det>
<bib>A BNt AL 1776 1V 134-139; CatH xv 1776; CorrL mars 1776 B Delcro Masson Mornet Q</bib>
<ex>Selon l’avertissement, les deux premières parties seraient de madame de Tencin, la suite de madame Elie de Beaumont. Masson fait état d’un manuscrit inachevé dans le catalogue de la bibliothèque de Pont-de-Veyle: Annales galantes de la cour d’Angleterre sous le règne d’Edouard H par Mme de Tencin, in-4. BUR 1779 avril I, pp. 91-124, offre une analyse.</ex>
<res>
<r_p>3e personne;</r_p>
<r_pl>Angleterre (cour d’Edouard II);</r_pl>
<r_s>histoires sentimentales, intrigues de cour; roman pseudo-historique à la manière de madame de La Fayette.</r_s>
</res>
<ae>
<ae_ae>Autres éditions:</ae_ae>
<ae_se>- ds Œuvres, Paris, Ballard, 1783 (PPULS, PSC) - ds Œuvres de madame de Tencin, t.VI, VII, Amsterdam &amp; Paris, rue et hôtel Serpente, 1786, 71. in-16 (BMt, BN, Masson) - ds Œuvres de mesdames de La Fayette et de Tencin, Paris, Cuchet, 1786, 8 t. in-12 (Q) - ds Œuvres complètes de mesdames de La Fayette et de Tencin, t.V, Paris, Colnet, an XII-1804, 5 t. in-8 (BN, 0) - ds Œuvres complètes de madame de Tencin, t. III, IV, Paris, d’Hautel, 1812, 4t. in-18 (BN, Q) - ds Œuvres complètes de mesdames de La Fayette, de Tencin et de Fontaines, t.IV, Paris, veuve Lepetit, 1820, 4t. in-18 (BN, Q) - ds Œuvres complètes de mesdames de La Fayette, de Tencin etde Fontaines, t.V, Paris, P.-A. Moutardier, 1825, 5 t. in-8 (BN, Q)</ae_se>
</ae>
</entry>
</document>

<document>
<entry>
<id>76.49</id>
<au>
<a>USSIEUX, Louis d’</a>
</au>
<ti>s Faldoni et Thérèse, nouvelle française par M. d’Ussieux</ti>
<det>
<pl>Paris,</pl>
<pb>Brunet,</pb>
<y>1776,</y>
<f>in-8,</f>
<p>pp. 3-40</p>
</det>
<bib>At BMt LV Gay Q</bib>
<ex>C’est le troisième récit des Nouvelles françaises (v. 75.40). Cette nouvelle est fondée, paraît-il, sur une anecdote authentique dont Nicolas-Germain Léonard s’est servi également pour l’intrigue de ses Lettres de deux amans, habitons de Lyon. 1783 (v. 83.31).</ex>
<res>
<r_p>3e personne, avec une lettre:</r_p>
<r_pl>Lyon;</r_pl>
<r_n>le marquis de S. Firmin, Thérèse Meusnier, Faldoni;</r_n>
<r_c>amours tragiques:</r_c>
<r_s>sensibilité.</r_s>
</res>
</entry>
</document>

<document>
<entry>
<id>76.50</id>
<au>
<a>USSIEUX, Louis d’</a>
</au>
<ti>Angélique de Limeuil, nouvelle française par M. d’Ussieux</ti>
<det>
<pl>Londres &amp; Paris,</pl>
<pb>chez les libraires qui vendent des nouveautés,</pb>
<y>1776,</y>
<f>in-12,</f>
<p>154p.</p>
</det>
<bib>At BMt LV Gay Q</bib>
<ex>C’est le quatrième récit desNouvelies françaises (v. 75.40).</ex>
<res>
<r_p>3e personne;</r_p>
<r_pl>France (époque de François 1er);</r_pl>
<r_n>Angélique de Limeuil, Julie de Longueval, le marquis d’Alvin, Victorine (cour, aristocratie);</r_n>
<r_c>intrigues sentimentales;</r_c>
<r_s>sensibilité.</r_s>
</res>
</entry>
</document>

<document>
<entry>
<id>76.51</id>
<au>
<a>USSIEUX, Louis d’</a>
</au>
<ti>Les deux Sophies, nouvelle française par M. d’Ussieux</ti>
<det>Paris, Brunet, 1776, in-8, pp. 3-40</det>
<bib>At BMt LV Gay Q</bib>
<ex>C’est le cinquième récit desNouvelies françaises (v. 75.40).</ex>
<res>
<r_p>3e personne, avec dialogues (forme dramatique);</r_p>
<r_pl>Paris;</r_pl>
<r_n>Nel-cour, Dorimont (riche négociant), André, Sophie;</r_n>
<r_c>intrigues de famille;</r_c>
<r_s>sensibilité.</r_s>
</res>
</entry>
</document>

<document>
<entry>
<id>76.52</id>
<au>
<a>VIOLAINE, madame la comtesse de</a>
</au>
<ti>Mémoires de monsieur de Saint-Gory, par madame la comtesse de V**«</ti>
<det>Londres &amp; Paris, chez les libraires qui vendent des nouveautés, 1776, in-12, 154p.</det>
<bib>A BNt B Delcro Q</bib>
<res>
<r_p>Ire personne</r_p>
<r_pl>(mémoires):</r_pl>
<r_n>Lyon, Paris, Madrid, Londres.... Saint-Gory (fils d’un riche commerçant), Sophie, M. de Pirlot, Mme de Courville;</r_n>
<r_c>aventures romanesques, voyages.</r_c>
</res>
</entry>
</document>

</root>