"start",,,,
"﻿Kapitel XI C",,,,
,0,14,"MISC",
"Romans",67,73,"LOC",
"Gesellschaft",,,,
1,132,146,"ORG",
"Marmontel",223,232,"LOC",
"Rétif de la Bretonne",234,254,"LOC",
"Bernardin de Saint-Pierre",,,,
,259,285,"PER","falsch"
"Marivaux",648,656,"PER","richtig"
"Prévost",661,668,"PER","richtig"
"französischen",1008,1021,"MISC",
"englischen",1039,1049,"MISC",
"Richardson",1084,1094,"PER","richtig"
"französischer",1138,1151,"MISC",
"Richardson",1176,1186,"PER","richtig"
"Fielding",1397,1405,"PER","richtig"
"sozialen",1468,1476,"MISC",
"Ge-",,,,
,1531,1535,"ORG",
"universal",1604,1613,"ORG",
"sagen.“1",1897,1905,"MISC",
"“",2286,2287,"MISC",
"Frankreich",2394,2404,"LOC",
"Marmontels",2488,2498,"PER","richtig"
"Cervantesschen Musternovellen",2723,2752,"MISC",
"Marmontels",3257,3267,"PER","richtig"
"Roman Bélisaire",3468,3483,"PER","teilrichtig"
"citoyen“",3786,3794,"PER","falsch"
"römischen",3813,3822,"MISC",
"Justinian",3831,3840,"PER","richtig"
"Bélisaire bettelnd",4246,4264,"PER","teilrichtig"
"Den Sohn",4410,4418,"PER","falsch"
"“",4879,4880,"MISC",
"Der alte Mann",5039,5052,"MISC",
"Romans",5775,5781,"MISC",
"Bélisaire",5863,5872,"PER","richtig"
"Bélisaire",6122,6131,"PER","richtig"
"Zeit",6220,6224,"MISC",
"soziale",6285,6292,"MISC",
"Manon Lescaut",6574,6587,"MISC",
"Der Abbé Prévost",6590,6606,"MISC",
"Manon",6687,6692,"PER","?"
"Grieux et de Manon Lescaut",6817,6843,"LOC",
"Chevaliers Des Grieux",6883,6904,"LOC",
"Manon Les caut’s",6909,6925,"MISC",
"Tiberge",6932,6939,"MISC",
"Des Grieux",6948,6958,"MISC",
"Tiberge",7027,7034,"PER","?"
"Sorbonne",7261,7269,"LOC",
"Pariser Gericht",7278,7293,"LOC",
"Ironie",7407,7413,"LOC",
"Montesquieus",7432,7444,"PER","richtig"
"Chevrier",7641,7649,"PER","richtig"
"Le Colporteur",7665,7678,"MISC",
"Der Kolporteur“",7687,7702,"MISC",
"Der Steuerpächter schlürft das Blut der Völker",7715,7761,"MISC",
"“",7796,7797,"MISC",
"Romanhelden",7820,7831,"MISC",
"“",7927,7928,"MISC",
"Mémoires de la marquise de Cremy",7946,7978,"LOC",
"Jean-Jacques Rousseau",8099,8120,"PER","richtig"
"“",8244,8245,"MISC",
"Diderots",8409,8417,"PER","richtig"
"Kind",8499,8503,"PER","falsch"
"sic",8629,8632,"ORG",
"“",8687,8688,"MISC",
"Erzählprosa",8868,8879,"MISC",
"Rousseau",8974,8982,"PER","richtig"
"Diderot",8987,8994,"PER","richtig"
"Erzählprosa",9306,9317,"LOC",
"Erzählprosa",9688,9699,"LOC",
"“",9747,9748,"MISC",
"Huet",9922,9926,"MISC",
"“",10007,10008,"MISC",
"Abbé Irailh",10177,10188,"MISC",
"Romans",10237,10243,"PER","falsch"
"Werner Krauss",10715,10728,"PER","richtig"
"Marmontel",10745,10754,"PER","richtig"
"“",10854,10855,"MISC",
"Zeit",11590,11594,"MISC",
"Aufklärungsromans",12425,12442,"LOC",
"Rétif de la Bretonne",12635,12655,"PER","richtig"
"sozialen",13157,13165,"MISC",
"Rousseau",13257,13265,"PER","richtig"
"“",13954,13955,"MISC",
"Pariser",14165,14172,"LOC",
"“",14286,14287,"MISC",
"Rousseaus",,,,
,14654,14664,"PER","falsch"
"“",15280,15281,"MISC",
"Rétif",15447,15452,"MISC",
"sozialen",15474,15482,"MISC",
"Nuits de Paris",15535,15549,"LOC",
"Paris",15578,15583,"LOC",
"anno 2093",15625,15634,"MISC",
"Zeit vom Ende der Könige“",15687,15712,"MISC",
"Rétif",16073,16078,"MISC",
"Verschiedenes“",16088,16102,"MISC",
"Rétifs",16460,16466,"PER","richtig"
"Henri Bachelin",16556,16570,"PER","richtig"
"lesenswertesten",16606,16621,"MISC",
"soziale",16675,16682,"MISC",
"Le Thesmographe",16702,16717,"MISC",
"Le Pornographe",16719,16733,"LOC",
"La Découverte",16735,16748,"LOC",
"australische",16764,16776,"MISC",
"Das Leben meines Vaters“",16847,16871,"MISC",
"Monsieur Nicolas",16874,16890,"MISC",
"ou le coeur humain dévoilé",16892,16918,"MISC",
"Monsieur Nicolas",16931,16947,"MISC",
"entschleierte menschliche Herz“",16957,16988,"MISC",
"Le Ménage parisien",17005,17023,"PER","falsch"
"Der Pariser Haushalt",17026,17046,"MISC",
"Le Paysan perverti",17054,17072,"MISC",
"Der verdorbene Bauer“",17075,17096,"MISC",
"romaneske Züge",17132,17146,"PER","falsch"
"Entsetzen vor dem Laster",17357,17381,"MISC",
"plaire et instruire“",17568,17588,"MISC",
"Rétif",17948,17953,"PER","richtig"
"französischen Gesellschaft des späten 18",18068,18108,"ORG",
"sozialen",18169,18177,"MISC",
"Zeit",18275,18279,"MISC",
"Rétif",18374,18379,"PER","richtig"
"Prosagenres",19049,19060,"LOC",
"sage",19398,19402,"PER","falsch"
"Rousseaus",19457,19466,"PER","richtig"
"Richardsons",19468,19479,"PER","richtig"
"Marmontels",19481,19491,"LOC",
"La Bretonnes",19496,19508,"LOC",
"sic",19514,19517,"ORG",
"Le paysan perverti ou les dangers de la ville",19959,20004,"PER","falsch"
"Der verdorbene Bauer",20013,20033,"MISC",
"La paysanne pervertie",20068,20089,"MISC",
"Die verdorbene Bäuerin“",20098,20121,"MISC",
"Bürgertums",20329,20339,"MISC",
"sozialen",20465,20473,"MISC",
"Ständeordnung",20479,20492,"ORG",
"Stadt",20560,20565,"LOC",
"“",,,,
,21214,21216,"MISC",
"“",21278,21279,"MISC",
"Zeit",21320,21324,"MISC",
"“",21367,21368,"MISC",
"Der junge Mann",21431,21445,"MISC",
"Reue",21569,21573,"MISC",
"Reue",21939,21943,"MISC",
"Leibe",21986,21991,"MISC",
"“",22091,22092,"MISC",
"Rétif de la Bretonne",22121,22141,"PER","richtig"
"Landlebens",22327,22337,"LOC",
"Bernardin de Saint-Pierre",22445,22470,"PER","richtig"
"hinreißendem Pathos",22552,22571,"PER","falsch"
"“",22639,22640,"MISC",
"Robinsonaden",22885,22897,"MISC",
"Indischen Ozean",22938,22953,"LOC",
"Latour",23043,23049,"PER","richtig"
"Marguerite",23135,23145,"PER","richtig"
"Land",23497,23501,"PER","falsch"
"Paul",23750,23754,"PER","richtig"
"Frankreich",23826,23836,"LOC",
"Goethe",24587,24593,"PER","richtig"
"französische",24655,24667,"MISC",
"Revolution",24777,24787,"MISC",
"Staaten",24899,24906,"LOC",
"“",25038,25039,"MISC",
"Rousseaus",25177,25186,"PER","richtig"
"Daseins",25831,25838,"PER","falsch"
"Virginie",25897,25905,"PER","richtig"
"Virginiens",26078,26088,"PER","richtig"
"Frankreich",26114,26124,"LOC",
"europäischen",26195,26207,"MISC",
"Frankreich",26306,26316,"LOC",
"Berquin",26344,26351,"PER","richtig"
"Florian",26356,26363,"PER","richtig"
"Rousseaus",26834,26843,"PER","richtig"
"Wesens",26903,26909,"PER","falsch"
"Mitgefühl",27046,27055,"PER","falsch"
"Bernardin",27192,27201,"PER","richtig"
"Bernardin",27516,27525,"PER","richtig"
"Marmontel",27828,27837,"PER","richtig"
"Rétif de la Bretonne",27839,27859,"PER","richtig"
"Bernardin de Saint-Pierre",27864,27889,"PER","richtig"
"bürgerliche Gesellschaft",28122,28146,"ORG",
"Werke Rétifs",28315,28327,"ORG",
"Bereiche",28457,28465,"LOC",
"Marmontel",28827,28836,"LOC",
"Bernardin",28841,28850,"LOC",
"Rétif",28861,28866,"PER","richtig"
"Enzyklopädie-„Roman“",29006,29026,"MISC",
"Jaucourt",29038,29046,"PER","richtig"
"Engländern",29148,29158,"MISC",
"Richardson",29173,29183,"PER","richtig"
"Fielding",29188,29196,"LOC",
"Dichtungsgenre",29223,29237,"PER","falsch"
"Romans",29428,29434,"PER","falsch"
"Zeit",29445,29449,"MISC",
"Frankreich",29525,29535,"LOC",
"Crébillon fils",30384,30398,"PER","richtig"
"Rousseauscher",30421,30434,"PER","teilrichtig"
"Choderlos de Laclos",30445,30464,"PER","richtig"
"Briefroman Les liaisons dangereuses",30485,30520,"MISC",
"Die gefährlichen Liebschaften“",30529,30559,"MISC",
"Marquis de Sade",30731,30746,"MISC",
"“",30880,30881,"MISC",
"“",31093,31094,"MISC",
"Laclos’",31262,31269,"MISC",
"Sades",31274,31279,"PER","richtig"
"Französische Revolution",31288,31311,"MISC",
"“",31331,31332,"MISC",
"Rousseaus „Nouvelle Héloïse",31393,31420,"PER","teilrichtig"
"Im Jahre 1761",31422,31435,"MISC",
"französischen",31480,31493,"MISC",
"Jean-Jacques Rousseaus Julie ou La Nouvelle Héloïse",31506,31557,"PER","teilrichtig"
"Lettres de deux amants habitants",31559,31591,"PER","falsch"
"Julie",31631,31636,"MISC",
"Die neue Heloïse",31642,31658,"MISC",
"Alpen",31715,31720,"LOC",
"Paris",31809,31814,"LOC",
"Paris",31912,31917,"LOC",
"Montmorency",31940,31951,"LOC",
"Rousseau",31988,31996,"PER","richtig"
"Rousseau",32355,32363,"PER","richtig"
"Nouvelle Héloïse",32403,32419,"MISC",
"Contrat social",32425,32439,"ORG",
"Gesellschaftsvertrag“",32442,32463,"MISC",
"sur la législation de la Corse",32530,32560,"MISC",
"Verfassung Korsikas“",32585,32605,"MISC",
"Considérations sur le gouvernement de Pologne",32618,32663,"LOC",
"Betrachtungen über die Regierung Polens“",32672,32712,"MISC",
"Rousseaus",32784,32793,"PER","richtig"
"Nouvelle Héloïse",32825,32841,"PER","falsch"
"“",33740,33741,"MISC",
"Rousseau",33768,33776,"PER","richtig"
"cs",33931,33933,"ORG",
"Nouvelle Héloïse",33993,34009,"LOC",
"Saint-Preux",34040,34051,"LOC",
"Julie",34218,34223,"PER","unklar"
"Saint-Preux",34375,34386,"LOC",
"Julie",34391,34396,"LOC",
"Engländers",34542,34552,"LOC",
"England",34569,34576,"LOC",
"Julie",34607,34612,"PER","unklar"
"Wolmar",35203,35209,"LOC",
"Saint-Preux",35637,35648,"LOC",
"Wolmars",35877,35884,"LOC",
"Saint-Preux",35932,35943,"LOC",
"Saint-Preux",36242,36253,"LOC",
"Rousseaus",36356,36365,"PER","richtig"
"Zeit",36723,36727,"MISC",
"Julies",36849,36855,"PER","unklar"
"Julies",37100,37106,"PER","unklar"
"Einklang",37340,37348,"LOC",
"Rousseau",37362,37370,"PER","richtig"
"Julie",37412,37417,"PER","unklar"
"Saint-Prcux",37535,37546,"PER","unklar"
"Rousseau",37743,37751,"PER","richtig"
"Julie",37820,37825,"PER","unklar"
"Saint-Preux",37993,38004,"PER","unklar"
"Rousseaus Roman La Nouvelle-Héloïse",38075,38110,"PER","teilrichtig"
"ständischen",38184,38195,"MISC",
"Julie",38249,38254,"LOC",
"Saint-Preux",38259,38270,"LOC",
"“",38748,38749,"MISC",
"Richter",38944,38951,"MISC",
"Hofmann",39049,39056,"PER","richtig"
"Rousseaus",39749,39758,"PER","richtig"
"französischen",39769,39782,"MISC",
"Nouvelle Héloïse",39829,39845,"PER","unklar"
"“",40053,40054,"MISC",
"Volks",40076,40081,"MISC",
"Pariser Häusern",40179,40194,"MISC",
"Franzosen",40244,40253,"LOC",
"Stadt",40287,40292,"LOC",
"sechshunderttausend Seelen",40303,40329,"PER","falsch"
"Frankreich",40599,40609,"LOC",
"Grafen",40622,40628,"LOC",
"Chevaliers",40633,40643,"LOC",
"französischen",40799,40812,"MISC",
"soziale",40924,40931,"MISC",
"sozialen",41057,41065,"MISC",
"Rousseaus",41163,41172,"PER","richtig"
"befangene Theoretiker",41261,41282,"PER","falsch"
"Mann von Welt",41395,41408,"PER","falsch"
"“",42232,42233,"MISC",
"“",42318,42319,"MISC",
"Bürger",42708,42714,"MISC",
"Adligem",42719,42726,"PER","falsch"
"Gutsbesitzern",43033,43046,"MISC",
"Rousseau",43129,43137,"PER","richtig"
"Nouvelle Héloïse",43192,43208,"MISC",
"Theatercoup",43321,43332,"MISC",
"“",43523,43524,"MISC",
"“",43780,43781,"MISC",
"“",44028,44029,"MISC",
"Landvolk",44103,44111,"MISC",
"“",44123,44124,"MISC",
"“",44340,44341,"MISC",
"“",44421,44422,"MISC",
"“",44499,44500,"MISC",
"Familienlebens",44577,44591,"MISC",
"Landvolk",44684,44692,"LOC",
"sic",44843,44846,"ORG",
"taten“.Rousseau",44865,44880,"LOC",
"Nouvelle Héloïse",45184,45200,"PER","unklar"
"Rousseaus",45207,45216,"PER","richtig"
"sozialen",45352,45360,"MISC",
"Rousseaus Idealismus",45383,45403,"PER","teilrichtig"
"Nouvelle Héloïse",45442,45458,"PER","unklar"
"Citoyen",45812,45819,"PER","falsch"
"cs",45891,45893,"ORG",
"Paris",45934,45939,"LOC",
"Landvolk",45952,45960,"LOC",
"Rousseau",46120,46128,"PER","richtig"
"enzyklopädistischen Partei los",46137,46167,"ORG",
"Citoyens",46281,46289,"ORG",
"“",46450,46451,"MISC",
"Diderot",46704,46711,"PER","richtig"
"Rousseau",46926,46934,"PER","richtig"
"Eigentums",47737,47746,"MISC",
"Luxus",47780,47785,"LOC",
"nehmen“","......",49133,49147,"MISC"
"“",,,,
,49231,49233,"MISC",
"Rousseau",49319,49327,"PER","richtig"
"Contrat social",49331,49345,"ORG",
"Gesellschaftsvertrag“",49354,49375,"MISC",
"VIII.",49406,49411,"PER","falsch"
"Citoyenmoral",50404,50416,"LOC",
"Zeit",50702,50706,"MISC",
"Nouvelle Héloïse",50741,50757,"LOC",
"Die Bekenntnisse“",50824,50841,"MISC",
"Rousseau",50853,50861,"PER","richtig"
"Zeit",50879,50883,"MISC",
"Nouvelle Héloïse",50896,50912,"PER","unklar"
"Citoyen",51086,51093,"PER","falsch"
"“",51235,51236,"MISC",
"“",51367,51368,"MISC",
"heroisch-erhabenen",51493,51511,"MISC",
"“",51707,51708,"MISC",
"Zeit",52113,52117,"MISC",
"Rousseau",52236,52244,"PER","richtig"
"Zeit",52707,52711,"MISC",
"Schweizer",52735,52744,"MISC",
"La Nouvelle Héloïse",52822,52841,"MISC",
"Marivaux",52931,52939,"ORG",
"Prévost",52944,52951,"PER","richtig"
"Zeit",52999,53003,"MISC",
"Rousseau",53075,53083,"PER","richtig"
"sic",53763,53766,"ORG",
"hienie-den",53995,54005,"MISC",
"“",54029,54030,"MISC",
"Die Literatur",54358,54371,"MISC",
"“",54407,54408,"MISC",
"“",54803,54804,"MISC",
"“",54866,54867,"MISC",
"“",55030,55031,"MISC",
"“",55094,55095,"MISC",
"Zeit",55244,55248,"MISC",
"Schweiz",55310,55317,"LOC",
"Paris",55401,55406,"LOC",
"England",55411,55418,"LOC",
"Land",56220,56224,"LOC",
"Stadt",56275,56280,"LOC",
"Viehhof",56355,56362,"LOC",
"Billardtischs",56450,56463,"LOC",
"Blumenbeet",56739,56749,"PER","falsch"
"Richardsons",57318,57329,"PER","richtig"
"Citoyengesinnung",57454,57470,"PER","falsch"
"Nouvelle Héloïse",57591,57607,"LOC",
"sozialer",57769,57777,"MISC",
"gipfelnden Gesellschaftsbeziehungen",57787,57822,"PER","falsch"
"Nouvelle Héloïse",57999,58015,"PER","unklar"
"Hymnen“",58160,58167,"MISC",
"Nouvelle Héloïse",58332,58348,"MISC",
"sozialen",59309,59317,"MISC",
"sozialen",59678,59686,"MISC",
"Diderots Erzählprosa",,,,
,59702,59723,"ORG",
"Rousseau",59731,59739,"PER","richtig"
"Diderots",59820,59828,"PER","richtig"
"La Religieuse",60037,60050,"PER","falsch"
"Die Nonne“",60053,60063,"MISC",
"Le Neveu de Rameau",60094,60112,"PER","falsch"
"Diderot",60411,60418,"PER","richtig"
"Diderot",60757,60764,"PER","richtig"
"Rousseau",60776,60784,"PER","richtig"
"Rousseaus",60912,60921,"PER","richtig"
"Rousseau",60967,60975,"PER","richtig"
"Bourgeoisie",61418,61429,"ORG",
"Rousseaus",61759,61768,"PER","richtig"
"Diderot",61932,61939,"PER","richtig"
"Diderot",62105,62112,"PER","richtig"
"“",62306,62307,"MISC",
"Diderot",62334,62341,"LOC",
"“",62811,62812,"MISC",
"feudalabsolutistischen Staat",63247,63275,"LOC",
"Diderot",63358,63365,"PER","richtig"
"Gesetz gegen den Wucher",63809,63832,"MISC",
"“",63890,63891,"MISC",
"Diderot",64110,64117,"PER","richtig"
"sozialen",64321,64329,"MISC",
"Besitzes",64387,64395,"LOC",
"Supplément au voyage de Bougainville",65018,65054,"LOC",
"Nachtrag zu Bougainvilles",65063,65088,"MISC",
"Tahiti",65182,65188,"LOC",
"kommunistischen",65231,65246,"MISC",
"Diderot",65534,65541,"PER","richtig"
"Naturzustand",65624,65636,"LOC",
"Helvétius",65774,65783,"PER","richtig"
"“",66058,66059,"MISC",
"Diderot",66075,66082,"PER","richtig"
"Dichtungsgenres",66390,66405,"PER","falsch"
"Rousseau",66573,66581,"PER","richtig"
"Diderot",66643,66650,"PER","richtig"
"Rousseau",66655,66663,"PER","richtig"
"Hol-bach-Gruppe",66733,66748,"LOC",
"Encyclopédie",66833,66845,"PER","falsch"
"Helvétius’ De l’esprit",66912,66934,"PER","teilrichtig"
"philosophiques Diderots",66970,66993,"PER","teilrichtig"
"Palissots",67020,67029,"PER","richtig"
"Les philosophes",67057,67072,"PER","falsch"
"Kampagne",67088,67096,"LOC",
"Diderot",67138,67145,"PER","richtig"
"französischen Gesellschaft seiner Zeit",67548,67586,"ORG",
"Diderot",67867,67874,"PER","richtig"
"La religieuse",67915,67928,"PER","falsch"
"Die Nonne“",67937,67947,"MISC",
"Le neveu de Rameau",67953,67971,"MISC",
"“",68134,68135,"MISC",
"Zeit",68155,68159,"MISC",
"“",68309,68310,"MISC",
"Croismare",68471,68480,"PER","richtig"
"Zeit",68493,68497,"MISC",
"Diderot",68847,68854,"PER","richtig"
"Marquis",68913,68920,"PER","falsch"
"Paris",68980,68985,"LOC",
"“",69080,69081,"MISC",
"“",69154,69155,"MISC",
"Diderot",69178,69185,"LOC",
"Diderot",69272,69279,"PER","richtig"
"Mädchens",69443,69451,"PER","falsch"
"Klosterregeln",69835,69848,"LOC",
"Aberglaube",69996,70006,"LOC",
"Neid",70008,70012,"LOC",
"Bosheit",70014,70021,"LOC",
"Nonne",70230,70235,"LOC",
"Mitgift",70563,70570,"LOC",
"zeugendes Motiv",70773,70788,"PER","falsch"
"Suzanne",70898,70905,"PER","richtig"
"Suzanne",70980,70987,"LOC",
"Suzannes",71722,71730,"LOC",
"christlichen",71837,71849,"MISC",
"Diderot",71873,71880,"PER","richtig"
"Suzannes",72339,72347,"LOC",
"Sympathie",72421,72430,"PER","falsch"
"Die Nonne",72581,72590,"MISC",
"Erkenntnissen",72653,72666,"PER","falsch"
"Diderot",72672,72679,"PER","richtig"
"englischen",72688,72698,"MISC",
"Richardson",72709,72719,"PER","richtig"
"Eloge de Richardson",72737,72756,"PER","unklar"
"Lobrede auf Richardson“",72766,72789,"MISC",
"Diderot Richardsons",72797,72816,"PER","teilrichtig"
"“",73036,73037,"MISC",
"“",73099,73100,"MISC",
"“",73209,73210,"MISC",
"“",73225,73226,"MISC",
"“",73331,73332,"MISC",
"Richardson",73362,73372,"MISC",
"“",73416,73417,"MISC",
"Zeit",73552,73556,"MISC",
"Das menschliche Herz",73635,73655,"MISC",
"de Richardson",74091,74104,"PER","unklar"
"Diderots",74227,74235,"LOC",
"La Religieuse",74314,74327,"LOC",
"Richardson",74519,74529,"PER","richtig"
"deutschen",74977,74986,"MISC",
"Goethe",75003,75009,"PER","richtig"
"Petersburger",75029,75041,"LOC",
"Rameaus Neffe",75200,75213,"PER","teilrichtig"
"französischer Sprache",75304,75325,"MISC",
"Der Held dieses Dialogs",75342,75365,"MISC",
"französischen",75431,75444,"MISC",
"Rameau",75457,75463,"PER","richtig"
"Frei",,,,
,76117,76122,"PER","falsch"
"Salomons",76786,76794,"PER","richtig"
"“",,,,
,76958,76960,"MISC",
"“",77071,77072,"MISC",
"“",77188,77189,"MISC",
"’s",77273,77275,"MISC",
"’s",77422,77424,"MISC",
"’s",77447,77449,"MISC",
"’s",77495,77497,"MISC",
"Harlekins Rock!“",77549,77565,"MISC",
"Rameau",77670,77676,"PER","richtig"
"gehn",77743,77747,"LOC",
"Herrn Prior",77758,77769,"PER","richtig"
"gehn",77801,77805,"LOC",
"“",77831,77832,"MISC",
"Tages",77925,77930,"MISC",
"“",78157,78158,"MISC",
"“",78466,78467,"MISC",
"unendlichen Ozean",78833,78850,"LOC",
"Weltverbesserer“",79371,79387,"MISC",
"’s",79742,79744,"MISC",
"“",79817,79818,"MISC",
"“",79944,79945,"MISC",
"Naturzustand",80008,80020,"LOC",
"Gewerbefleiß",80111,80123,"LOC",
"“",80340,80341,"MISC",
"Die Wahrheit muß",80379,80395,"MISC",
"Diderot",80458,80465,"PER","richtig"
"Diderot",80828,80835,"PER","richtig"
"Gesprächspartner",81314,81330,"PER","falsch"
"Rameaus Neffe",81556,81569,"PER","teilrichtig"
"“",81659,81660,"MISC",
"Hegel",81683,81688,"PER","richtig"
"Diderot",81770,81777,"PER","richtig"
"Diderots",82434,82442,"PER","richtig"
"Diderot",82866,82873,"PER","richtig"
"soziale",82956,82963,"MISC",
"Bourbonne“",83081,83091,"MISC",
"Jacques le fataliste",83100,83120,"PER","teilrichtig"
"Jacques",83177,83184,"PER","richtig"
"Bourbonne",83238,83247,"LOC",
"Felix Olivier",83446,83459,"PER","richtig"
"Hause",83629,83634,"LOC",
"“",83703,83704,"MISC",
"“",83778,83779,"MISC",
"Der erste",83863,83872,"MISC",
"Felix",83945,83950,"PER","richtig"
"Felix",83975,83980,"PER","richtig"
"“",84116,84117,"MISC",
"Felix",84414,84419,"MISC",
"Zeit",84762,84766,"MISC",
"“",84874,84875,"MISC",
"Diderot",85018,85025,"PER","richtig"
"Felix",85068,85073,"PER","richtig"
"Teufel",85088,85094,"PER","unklar"
"Olivier",85114,85121,"PER","richtig"
"Teufel",85140,85146,"PER","unklar"
"Schluß",85287,85293,"LOC",
"ständischen",85509,85520,"MISC",
"Werner Krauss",85898,85911,"PER","richtig"
"Diderot",86449,86456,"PER","richtig"
"Jacques le Fataliste",86480,86500,"PER","richtig"
"Weges",87016,87021,"MISC",
"Dialogen",87262,87270,"LOC",
"Diderot",87337,87344,"PER","richtig"
"Laurence Sterne",87383,87398,"PER","richtig"
"Jacques’",87572,87580,"PER","richtig"
"Bürgertums",87806,87816,"MISC",
"Diderot",87869,87876,"PER","richtig"
"Jacques’",88107,88115,"PER","richtig"
"la Pommeraye",88277,88289,"PER","unklar"
"französischen",88449,88462,"MISC",
"Schiller",88975,88983,"PER","richtig"
"Deutsche",89106,89114,"MISC",
"Kirche",89267,89273,"ORG",
"sozialen",89355,89363,"MISC",
"Jacques’",89411,89419,"PER","richtig"
"“",89858,89859,"MISC",
"Jacques",89871,89878,"PER","richtig"
"Bourbonne",90344,90353,"LOC",
"Jacques",90362,90369,"PER","richtig"
"“",90654,90655,"MISC",
"Jacques",90715,90722,"MISC",
"Daseins",90916,90923,"PER","falsch"
"Erzähler",90978,90986,"MISC",
"Jacques",91349,91356,"PER","richtig"
"“",91690,91691,"MISC",
"“",91758,91759,"MISC",
"Jacques",91772,91779,"PER","richtig"
"“",91883,91884,"MISC",
"Schluß",91892,91898,"LOC",
"Diderot",91922,91929,"PER","richtig"
"Jacques",91935,91942,"PER","richtig"
"Jacques le Fataliste",91992,92012,"PER","teilrichtig"
"sozialen",92345,92353,"MISC",
"Diderot",92428,92435,"PER","richtig"
"Diderot",92608,92615,"PER","richtig"
"Les",,,,
"deux amis de Bourbonne",92854,92880,"LOC",
"Ich schreibe Geschichte“",93039,93063,"MISC",
"Diderot",93069,93076,"PER","richtig"
"Jacques le Fataliste",93082,93102,"PER","teilrichtig"
"Diderot",93155,93162,"PER","richtig"
"Der Faden der Erzählung",93189,93212,"MISC",
"Diderot",93490,93497,"PER","richtig"
"Jacques",93762,93769,"PER","richtig"
"Der Diener Jacques",93886,93904,"MISC",
"Bourbonne",94028,94037,"LOC",
"Schichten",94308,94317,"MISC",
"Herrn",94350,94355,"PER","falsch"
"Jacques",94753,94760,"PER","richtig"
"Jacques",94976,94983,"LOC",
"Jacques",95250,95257,"PER","richtig"
"Diderot",95400,95407,"PER","richtig"
"Lesages",95667,95674,"LOC",
"Gil Blas",95675,95683,"PER","richtig"
"Marivaux’ Paysan parvenu",95692,95716,"MISC",
"Jacques",95841,95848,"PER","richtig"
"Jacques",95997,96004,"PER","richtig"
"Hegel",96051,96056,"PER","richtig"
"Herrschaft und Knechtschaft“",96086,96114,"MISC",
"Jacques le Fataliste",96224,96244,"PER","teilrichtig"
"Französische Revolution",96555,96578,"MISC",
"Diderot",96639,96646,"PER","richtig"
"Herr-Knecht-Verhältnis",96731,96753,"LOC",
"Revolution",97124,97134,"MISC",
"Marmontels",97322,97332,"LOC",
"sozialen",97381,97389,"MISC",
"Diderot",97660,97667,"PER","richtig"
"La Religieuse",97837,97850,"LOC",
"Les deux amis de Bourbonne",97855,97881,"LOC",
"Neveu de Rameau",97940,97955,"LOC",
"deutschen",98426,98435,"MISC",
"Hegel",98466,98471,"PER","richtig"
"Goethe",98476,98482,"PER","richtig"
"Bertolt Brecht",98562,98576,"PER","richtig"
"Georges May",98652,98663,"PER","richtig"
"französische",98687,98699,"MISC",
"französischen",98803,98816,"MISC",
"F. C. Green",98973,98984,"PER","richtig"
"ständischen",99313,99324,"MISC",
"Aufklärungsroman",100375,100391,"PER","falsch"
"Aufklärungsromans",100542,100559,"LOC",
"Zeit",100707,100711,"MISC",
