<root>

<document>
<entry>
<id>94.1</id>
<ti>Ce qui fait le bonheur ou mémoires de Mme. de Bois-Du-Lys, écrits par elle-même</ti>
<det>
<pl>Paris,</pl>
<pb>Lallemand, l’an deuxieme de la Républ. Française une et</pb>
<f>indivisible, in-18,</f>
<p>173p.</p>
</det>
<bib>Oront</bib>
<ex>Avertissement (p. 5): ‘Cet Ouvrage écrit en 1789, mais dont différentes circonstances ont retardé l’impression jusqu’à ce jour...’</ex>
<res>
<r_p>Ire personne, avec récit intercalé Ire personne;</r_p>
<r_pl>France:</r_pl>
<r_n>mademoiselle de Fontrose, monsieur et madame de Montbleu;</r_n>
<r_c>jeunesse malheureuse de l’héroïne (intrigues de famille et de couvent);</r_c>
<r_s>sensibilité.</r_s>
</res>
</entry>
</document>

<document>
<entry>
<id>94.2</id>
<ti>Suzettc ou la nouvelle paysanne parvenue</ti>
<det>
<pl>Paris,</pl>
<y>an II,</y>
<f>in-18</f>
</det>
<bib>Gay</bib>
<ex>Nous n’avons pu trouver d’exemplaire de cet ouvrage. Il se peut qu’il s’agisse d’une réédition publiée sous un titre nouveau. Cf. 57.R23.</ex>
<ae>
<ae_ae>Autres éditions:</ae_ae>
<ae_se>Paris, chez le citoyen Trainetelle, an VII, in-18, 152p. (Monglond) - Paris, an VIII, in-18 (Gay)</ae_se>
</ae>
</entry>
</document>

<document>
<entry>
<id>94.3</id>
<au>
<a>ARNAUD, François-Thomas-Marie de Baculard d’</a>
</au>
<ti>Les loisirs utiles. Linville ou les plaisirs de la vertu, par d’Arnaud, avec figures</ti>
<det>
<pl>Paris,</pl>
<pb>Lepetit, l’an deuxieme de la République française,</pb>
<f>2t. in-18,</f>
<p>vii + 139, 148p.</p>
</det>
<bib>BNt JP 19 vent. III Inklaar Q</bib>
<ex>Saint-Fargeau La page de titre du second tome porte: Les loisirs utiles. Eugénie ou les suites funestes d’une première faute, par d’Arnaud. Deux autres récits appartenant à la même série ont pani l’année suivante (v. 95.8). Linville:</ex>
<res>
<r_p>Ire personne:</r_p>
<r_pl>province;</r_pl>
<r_n>Annette, Linville. Valicourt. Agathe. Belmont;</r_n>
<r_c>intrigue sentimentale:</r_c>
<r_s>sensibilité</r_s>
<r_p>larmoyante. Eugénie: Ire personne;</r_p>
<r_pl>province;</r_pl>
<r_n>Eugénie, Derval, madame de Lormain, Méiissain;</r_n>
<r_c>malheurs d’une jeune femme (confessions d’une moribonde):</r_c>
<r_s>sensibilité, mélancolie.</r_s>
</res>
</entry>
</document>

<document>
<entry>
<id>94.4</id>
<au>
<a>BILDERBECK, baron Ludwig Benedict Franz von</a>
</au>
<det>
<pl>Paramythes,</pl>
<pb>imitées d’Herder</pb>
<y>1794,</y>
<f>in-16,</f>
<p>166p.</p>
</det>
<bib>BNt Q</bib>
<res>
<r_st>Dialogues, idylles, lettres en prose, avec quelques poèmes: pp. 39-42, L’aurore: 43-46, Le sommeil; 47-50, Le lys et la rose; 51-53, La rose: 54-56, L’aurore: 57-60, La création de la tourterelle; 61-63, La nuit et le jour; 64-68. Le choix de Flore; 69-72, L’écho: 77-116, Lettre de La* à Aristippe, d’après Meisner.</r_st>
</res>
</entry>
</document>

<document>
<entry>
<id>94.5</id>
<au>
<a>BLANCHARD, Pierre</a>
</au>
<ti>Félix et Pauline ou le tombeau au pied du Mont-Jura, par P. Blanchard</ti>
<det>
<pl>Paris,</pl>
<pb>Le Prieur, seconde année de la République,</pb>
<f>2 part. in-18,</f>
<p>xxxi + 127, 156p.</p>
</det>
<bib>BNt Monglond Q</bib>
<ex>NBR 2e année XII (1800). pp. 141-214, offre un abrège.</ex>
<res>
<r_p>Cadre Ire personne, avec récit principal Ire personne (mais le narrateur n’est pas le héros);</r_p>
<r_pl>Alpes (cadre idyllique);</r_pl>
<r_n>Félix. Pauline, Vincent. M. Varanzat:</r_n>
<r_c>amours malheureuses;</r_c>
<r_s>sensibilité, vertu, nature. Imitation de Paul et Virginie</r_s>
</res>
<ae>
<ae_ae>Autre édition:</ae_ae>
<ae_se>Félix et Félicie ou les pasteurs du Jura (6e édition), Paris, Blanchard, 1824, in-18, v + 230p. (RPB. Q)94.6</ae_se>
</ae>
</entry>
</document>

<document>
<entry>
<id>94.6</id>
<au>
<a>CAZENOVE D’ARLENS, Constance de</a>
</au>
<ti>Alfrede ou le manoir de Warwick Lausanne. Louis</ti>
<det>
<pl>Luquiens.</pl>
<y>1794.</y>
<f>21. in-12,</f>
<p>251. 252p.</p>
</det>
<bib>BMt J LL vi 1794 B Monglond</bib>
<res>
<r_p>O je personne, avec récits Ire personne:</r_p>
<r_pl>Angleterre;</r_pl>
<r_n>le colonel Weslbury, Alfrede, madame Couwai, mistriss Belton;</r_n>
<r_c>intrigue mondaine, voyages, aventures.</r_c>
</res>
</entry>
</document>

<document>
<entry>
<id>94.6bis</id>
<au>
<a>DUCRAY-DUMINIL. François-Guillaume</a>
</au>
<ti>Codicile sentimental et moral ou recueil de discours, de contes, anecdotes, idylles, romances et poésies fugitives</ti>
<det>
<pl>Paris,</pl>
<pb>Leprieur, an II,</pb>
<f>2t. in—18,</f>
<p>194, 200p.</p>
</det>
<bib>Wachst Gay O</bib>
<res>
<r_st>Saint-Fargeau Nous ne citons, dans notre description, que les morceaux qui se rapprochent du genre romanesque. /, 3-30, Josette de la colline des Allinges; 62-68, Le pauvre aveugle. H. 3-19, L’hospitalité ou le bonheur du vieux père; 22-32, La chaumière ou l’adoption; 37-47, Le chemin du hameau: 52-61, Le retour du vieux père; 64-73, Le chêne de la liberté ou la prière civique; 77-92, L autel de la forêt ou la prière à l’Eternel; 95-115, La fête champêtre ou le premier jour de noce; 120-130, Le lendemain de noces ou le hameau en réquisition.</r_st>
</res>
</entry>
</document>

<document>
<entry>
<id>94.7</id>
<au>
<a>HENRIQUEZ. L.-M.</a>
</au>
<ti>Les aventures de Jérôme Lecocq ou les vices du despotisme et les avantages de la liberté, présentées à la Convention nationale par Henriquez, citoyen de la section du Panthéon-Français</ti>
<det>
<pl>Paris,</pl>
<pb>à l’imprimerie Célcrc. rue Galande, N°.</pb>
<y>63,</y>
<f>in-12,</f>
<p>ii + 139p.</p>
</det>
<bib>BNt</bib>
<ex>L’ouvrage est sans date, mais au verso de la page de titre il est question des Epitres et évangiles du Républicain, par Henriquez, paru en l’an IL</ex>
<res>
<r_p>3e personne;</r_p>
<r_pl>village ’à quelques lieues de Paris’, Paris (avant et après 1789!;</r_pl>
<r_n>Jérome Lecocq, Marianne Laroche, Janet te, Jacques Garnier, Mathurin Garnier (paysans). Saint-Louis, Sansgêne;</r_n>
<r_c>malheurs et aventures d’une famille de paysans; thèmes anticléricaux, vertus républicaines.</r_c>
</res>
</entry>
</document>

<document>
<entry>
<id>94.8</id>
<au>
<a>MAISTRE, comte Xavier de</a>
</au>
<ti>Voyage autour de ma chambre par M. le chev. X***</ti>
<det>
<pl>•••.O.A.</pl>
<pb>S.D.S.M.S Turin,</pb>
<y>1794,</y>
<f>in-12,</f>
<p>188p.</p>
</det>
<bib>BNt JP 19 germ., 4 prair. IV Monglond Q</bib>
<res>
<r_c>Récit fantaisiste: les objets que l’auteur voit dans sa chambre évoquent des souvenirs, inspirent des réflexions.</r_c>
</res>
<ae>
<ae_ae>Autres éditions:</ae_ae>
<ae_se>- Paris. Dufart. an 4-1796, in-12, 144p. (BN, B, 0) Hambourg, impr. de P. Fauche, 1796, in-12, J88p. (BM. BN. B, Q) Paris, Dufart, an Vil. in— 1 2. 144p. (BN) Leipzig, 1801, in-12 (Bruxelles) Saint-Pétersbourg. 1812, 258p. (BN, B. Q) Paris, 1814, 185p. (BN) Paris. A.A. Renouard, 1815, in—18 (0) Paris. 1817 (BN, B. Q)</ae_se>
</ae>
</entry>
</document>

<document>
<entry>
<id>94.9</id>
<au>
<a>RADCL1FFE, Ann Ward. Mrs</a>
<trd>trad. par François SOULES</trd>
</au>
<s>t</s>
<ti>La forêt ou l’abbaye de Saint-Clair, traduit de l’anglais sur la seconde édition</ti>
<det>
<pl>Paris,</pl>
<pb>Donné jeune,</pb>
<y>1794,</y>
<f>3t. in-12</f>
</det>
<bib>JP 1 fnict. Il; MF 26.iv.94 Monglond Rochedieu</bib>
<tr>Trad. de Romance of the Foresl, 1791.</tr>
<res>
<r_p>3e personne;</r_p>
<r_pl>Paris, province:</r_pl>
<r_n>Nemours, La Motte, Adeline, Théodore;</r_n>
<r_c>aventures romanesques et mystérieuses;</r_c>
<r_s>roman noir.</r_s>
</res>
<ae>
<ae_ae>Autres éditions:</ae_ae>
<ae_se>- Paris, Denné, an II (1794), 4t. in-16, 286, 275, 248, 270p. (Oberlé, cat. no. VII) - Paris, Denné et Poisson, 1796, 4t. (Lévy, JP 15 fruct. V) — Paris, Maradan. an Vl-1798, 3t. in-12, ?, 222, 184p. (CUt: t. II-III, Rochedieu) - Paris, Maradan, 1798, 2t. in-12, 371.31 lp. (Oront) — Paris, Maradan, an Vil, 4t. in-12 (Monglond, qui cite cette édition dans ses listes pour 1800) - Paris, Maradan, an VIII, 4t. in-12, 180, 179, 180, 195p. (NjPt, Q, Streeter) Paris, Maradan, 1800, 2t. in-12 (B, Killen, Q, Rochedieu, Streeter) - Paris, Maradan. 1800, 4t. in-8 (Killen). Erreur pour 4t. in-18? Paris, Maradan. 1802, 2t. in-12 (Killen, Q) Paris. Maradan. 1819, 2t. in-12 (Killen, Q) - Paris. 1820, 2t. in-12 (B) - Paris. Maradan. s.d.. 4t. in-18 (Cohen)</ae_se>
</ae>
</entry>
</document>

<document>
<entry>
<id>94.10</id>
<au>
<a>RAITHBY, John</a>
<trd>trad. par D. LERIGUET</trd>
</au>
<s>t</s>
<ti>Henry Bennett et Julie Johnson ou les esquisses du cœur, roman traduit de l’anglais et orné de gravures</ti>
<det>
<pl>Paris,</pl>
<pb>Louis,</pb>
<y>1794,</y>
<f>5t. in-18,</f>
<p>192, 188, 184, 207, 216p.</p>
</det>
<bib>BNt JP 12 therm. Il B Gay Monglond Q Rochedieu Saint-Fargeau Streeter</bib>
<ex>L’ouvrage a été attribué également à Agnes Maria Bennett.</ex>
<tr>Trad. de The Délinéations of the Heart or the History of Henry Bennett. 1792.</tr>
<res>
<r_p>3e personne;</r_p>
<r_pl>Angleterre;</r_pl>
<r_n>Henry Bennet, M. Franks, Diphthongue, Frédérick, Julie Johnson;</r_n>
<r_c>intrigues, aventures et malheurs d’un jeune homme, victime d’une mauvaise éducation.</r_c>
</res>
<ae>
<ae_ae>Autre édition:</ae_ae>
<ae_se>- Paris, Louis, 1794, 3t. in-12 (DLC, Rochedieu)</ae_se>
</ae>
</entry>
</document>

<document>
<entry>
<id>94.11</id>
<au>
<a>RÉTIF DE LA BRETONNE, Nicolas-Edme</a>
</au>
<ti>Les nuits de Paris ou le spectateur nocturne, tome huitième, seizième partie</ti>
<det>
<pl>Paris,</pl>
<y>1794,</y>
<f>in-12,</f>
<p>pp. 269-564</p>
</det>
<bib>BM BN B Drujon Q Rives Childes</bib>
<ex>C’est le dernier volume des Nuits de Paris (v. 88. 100), faisant suite à la Semaine nocturne (v. 90. 58). Pour d’autres détails, v. ces deux titres.</ex>
</entry>
</document>

<document>
<entry>
<id>94.12</id>
<au>
<a>ROCHEFORT, A.T. de</a>
</au>
<ti>Adraste et Nancy V. Y., anecdote américaine, par A.T. de Rochefort, département de la Charente-Inférieure</ti>
<det>
<pl>A St.-Maixent,</pl>
<pb>chez Lainé, l’an II de la République française,</pb>
<f>in-18,</f>
<p>!92p.</p>
</det>
<bib>BMt JG I 49; JP 22 fruct. II, 17 frim. Il; MF 1, 6.X.94 Monglond</bib>
<res>
<r_p>Lettres;</r_p>
<r_pl>Maryland, Boston, New York, Philadelphie...;</r_pl>
<r_n>Adraste, Nancy, sir V. Y.;</r_n>
<r_c>aventures romanesques et sentimen sentimentales;</r_c>
<r_s>cadre</r_s>
<r_st>exotique. Pp. 145-189, Tonga et Peggy Nyrédon, anecdote américaine.</r_st>
</res>
<ae>
<ae_ae>Autres éditions:</ae_ae>
<ae_se>- Paris, Delalain jeune, 1794, in-16, 192p. (Monglond) - ... seconde édition revue et corrigée et considérablement augmentée, La Rochelle, Bouyer frères, an IX de la République, in-12, x + 200p (BM)</ae_se>
</ae>
</entry>
</document>

<document>
<entry>
<id>94.13</id>
<au>
<a>SOUZA, Adélai’de-Marie-Émilie Filleul, comtesse de Flahaut, puis marquise de</a>
</au>
<ti>Adèle de Sénange ou lettres de lord Sydenham</ti>
<det>
<pl>Londres,</pl>
<y>1794,</y>
<f>in-8</f>
</det>
<bib>B Gay Monglond Q</bib>
<res>
<r_p>Saint-Fargeau Lettres;</r_p>
<r_pl>Paris, Neuilly;</r_pl>
<r_n>lord Sydenham, Adèle, madame de Yerneuil, M. de Sénange;</r_n>
<r_c>intrigue sentimentale;</r_c>
<r_s>analyse des sentiments.</r_s>
</res>
<ae>
<ae_ae>Autres éditions:</ae_ae>
<ae_se>- Neuville, Pange, 1794 (Monglond) - Hambourg, Hoffman, 1796, in-8 (Q) - Hambourg, chez B.G. Hoffman, 1797, 2t. pet. in-8 xxiv + 144, 280 (pour 208)p. (BMf) - Genève, J.-J. Paschoud &amp; Paris, Maradan, 1798, 2t. in-12, 240, 232p. (Bibl. Monglondt, Lausanne, Leeds Neuchâtel; JT 1 .iii.98, 8 vend. Vil; Gay, Q) - Brunswick, P.F. Fauche et compagnie, 1801,2t. (DLC: exemplaire perdu) - Paris, Gide, an XIII-1805, 2t. in-12, xix + 212, 220p (BNt) - Paris, Dentu, 1808, 2t. in-12 (Q) - ds Œuvres complètes, t. I, Paris, A. Eymery, 1821-22 6t. in-8 (BM, BN)</ae_se>
</ae>
</entry>
</document>

<document>
<entry>
<id>94.14</id>
<au>
<a>STAËL-HOLSTEIN, Anne-Louise-Germaine</a>
</au>
<ti>Necker, baronne de Zulma, fragment d’un ougrage (sic) par Mad. la Baronne St*** de H*******</ti>
<det>
<pl>Londres,</pl>
<y>1794,</y>
<f>in-8,</f>
<p>viii + 24p.</p>
</det>
<bib>Genèvet Lonchamp. Staël Monglond Schazmann</bib>
<res>
<r_p>Cadre 1 re personne, avec récit principal Ire personne;</r_p>
<r_pl>’les bords de l’Orénoque’;</r_pl>
<r_n>Zulma, Fernand, Mirza;</r_n>
<r_c>drame provoqué par la jalousie; passions violentes et néfastes.</r_c>
</res>
<ae>
<ae_ae>Autres éditions:</ae_ae>
<ae_se>— Selon Schazmann, ‘il existe une édition sans doute apocryphe de Zulma, qui porte exactement le même titre et la même date /que la première), avec cette erreur grossière: ouvrage est remplacé par ougrage. Le texte est imprimé sur 37 pages auxquelles s’ajoute un erratum’. (Lonchamp, Schazmann). - ds Recueil de morceaux détachés par Mad. la Bnne. de Staël De Holstein, seconde édition revue et augmentée, Paris, Du Pont, l’an IV, in-8, 234p. (BNf, Lonchamp, Monglond, Schazmann). La première édition de ce recueil (95. 42) ne comprend pas Zulma. - ds Recueil... seconde édition revue et corrigée, Leipzig 1796, in-8 (Q) - ds Zulma et trois nouvelles précédé d’un Essai sur les fictions, par madame De Staël Holstein, Londres, Colbum, 1813, in-8, 56 + 282p. (BM, Longchamp, Monglond, Q, Saint-Fargeau, Schazmann) - ds Œuvres complètes..., t. II, Paris. Treuttel et Würtz 1820-21, 17t. in-8 (BNt) - ds Œuvres complètes,.., Bruxelles, Auguste Wahlen, 1820, 17t. in-18 (Bruxelles)</ae_se>
</ae>
</entry>
</document>

<document>
<entry>
<id>94.15</id>
<au>
<a>VERDAN</a>
</au>
<ex>La vie et l’oeuvre de feu l’abbé Bazin, évêque de Mizoura en Mizourie 1794, in-18, 179p. BNj Gay BN possède une édition intitulée Histoire de Raoul d’Aigremont qui porte la date de ‘an VH’; mais c’est une édition du XIXe siècle.</ex>
<res>
<r_p>3e personne;</r_p>
<r_pl>Paris, Angleterre, Italie;</r_pl>
<r_n>Paul Bazin, Lucette, M. Duret;</r_n>
<r_c>voyages, aventures galantes;</r_c>
<r_s>observations sur les</r_s>
<r_st>mœurs. Pp. 99-126, Histoire de Raoul d’Aigremont; 127-172, Haly. fils d’Haly-bed. conte arabe.</r_st>
</res>
<ae>
<ae_ae>Autre édition:</ae_ae>
<ae_se>- Paris, an VII, in-18, 176p. (BNt)</ae_se>
</ae>
</entry>
</document>

</root>